<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://www.qiumu.club</id>
    <title>秋木小站</title>
    <updated>2021-10-05T10:38:14.279Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <link rel="alternate" href="https://www.qiumu.club"/>
    <link rel="self" href="https://www.qiumu.club/atom.xml"/>
    <subtitle>Man proposes, God disposes.</subtitle>
    <logo>https://www.qiumu.club/images/avatar.png</logo>
    <icon>https://www.qiumu.club/favicon.ico</icon>
    <rights>All rights reserved 2021, 秋木小站</rights>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[分享  -  商品经济，还是产品经济? ]]></title>
        <id>https://www.qiumu.club/post/5cFtt51Wi/</id>
        <link href="https://www.qiumu.club/post/5cFtt51Wi/">
        </link>
        <updated>2021-10-04T07:52:17.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>如果不讲清背景，很多人不知道“商品经济”这个提法为什么会在中国一度成为政治斗争的焦点。事情还得从马克思说起。<br>
马克思主义认为，资本主义 根本的问题是生产的社会化和生产资料私人占有之间的矛盾。要解决这个矛盾。就得消灭私有制。<br>
共产党人可以用一句话把自己的理论概括起来：消灭私有制。<br>
(《马克思恩格斯选集》第一卷，人民出版社，1972年版，第265页)<br>
消灭私有制以后怎么办呢？消灭商品生产，实行计划经济。马克思主义认为，在生产资料私人占有的情况下，生产是盲目的，无政府的。这就不可能自觉地实现各个产业之间、各种产品之间所需要的比例关系，只有通过周期性的经济危机才能达到平衡。消灭私有制以后人们就可以自觉地进行计划，自觉地保持比例关系，经济危机就会消除。<br>
一旦社会占有生产资料，商品生产将被消除，而产品对生产者的统治也将随之消除。社会生产内部的无政府状态将为有计划的自觉组织所代替。(《马克思恩格斯选集》第三卷，人民出版社，1972年版，第441页)<br>
马克思主义认为，实行生产资料公有制以后，就可以取消商品生产，不需要价值规律来配置资源，而是实行全面的经济计划。<br>
日常的经验就直接显示出这件产品平均需要多少数量的社会劳动……因此，在上述前提下社会也无须给产品规定价值……各种消费品的效用(它们被相互衡量并和制造它们所必需的劳动量相比较) 后决定这一计划。人们可以非常简单地处理这一切，不需要著名的<br>
“价值”插手其间。(同上书，第348页)<br>
这样，“全部国家经济机构将变成一架大机器，变成几万万人遵照一个指令工作的大机器”。没有计划经济，“社会主义就无从设想”。计划经济是社会主义的主要标志。<br>
在马克思经典作家那里，商品经济一直是共产主义的异端。马克思列宁主义认为，商品经济既是资本主义的产物，又是产生资本主义的土壤。在社会主义阶段虽然不能消灭它，但要限制它，一旦条件具备， 终还是要消灭它。在“文化大革命”中，毛泽东对商品经济的否定更加强烈。商品经济是社会主义圣殿里一个心怀叵测的“异教徒”。不赶走这个“异教徒”，社会主义圣殿就纯洁不了。<br>
在社会主义条件下，只能有“产品”(没有“著名的‘价值’插手其间”)，不能有“商品”。“产品”是计划调拨的，“商品”是按价值交换的。但是，社会主义在实践中，由于没有商品交换行不通，所以从斯大林到毛泽东，承认“商品生产”和“商品交换”的存在，但不承认“商品经济”。这是因为，前者只是一种经济现象，而后者是一种经济性质。所以，坚持“商品经济”不仅是经济问题，更重要的是政治问题，要不要“商品经济”的争论就成了政治斗争。<br>
1979年4月，近400名经济学家在无锡市举行了半个月的大讨论。讨论的题目是“社会主义经济中的价值规律问题”。这是一次盛会。中国的第一流经济学家，诸如孙冶方、薛暮桥、刘国光、骆耕漠等都参加了。为了准备这次会议，在半年之内召开了几十次不同规模的价值规律讨论会。<br>
这次讨论会几乎接触到在以后十几年经济改革中遇到的一切重大问题：中国的社会主义经济是计划经济还是商品经济、在社会主义经济中计划和市场是一种什么关系、国营企业是不是商品生产者、社会主义经济中价格是怎么形成的，等等。<br>
建国以来，由于实践上不可能消灭商品经济，而商品经济的运行<br>
规律—价值规律，在理论上又受到马克思主义经典理论的约束。因此，在社会主义条件下价值规律的地位和作用，一直是经济理论界争论不休的问题。<br>
从1956年到1957年，中国的经济学家们进行了第一次大讨论。当时起主导作用的看法是，社会主义经济受“有计划、按比例”的规律支配，价值规律只起辅助作用。认为价值规律在全民所有制内部不起调节作用。当时的经济学家还认为，“在过去漫长的历史中，价值规律是同私有制相联系的，特别是在资本主义制度下，它自发地对生产和流通起调节作用，成为生产无政府状态的杠杆。现在，在社会主义制度下，它虽然‘改土归流’……但毕竟是‘野性’难除，如果不注意加以限制，它就会产生消极作用，乃至泛滥成灾。”（关梦觉：<br>
《关于当前商品生产和价值规律的作用问题》，《经济研究》1959 年第2期)对客观规律进行“限制”，竟出自知名经济学家的笔下。<br>
60 年代，在讨论管理国民经济要不要运用价值规律时，孙冶方主张用经济办法管理经济，按价值规律办事，主张经济管理应以利润为中心。不久，这个观点就被斥为修正主义。“文化大革命”中甚至认为这是复辟资本主义的路线。“无产阶级夺取政权以后，在经济建设上，是政治统帅经济，还是‘用经济办法管理经济’，是坚持无产阶级政治挂帅，还是实行‘利润挂帅’，这是两条根本对立的路线。”“现代修正主义者在经济上复辟资本主义，有一个共同的特点，就是在理论上夸大价值规律的作用，鼓吹用价值规律调节、支配整个社会生产。”（《红旗》杂志1970年第2期：《社会主义建设与经济学领域中的阶级斗争》）<br>
粉碎“四人帮”以后，面对过去长期违反经济规律所造成的恶果，各方面都要求按经济规律办事，用经济办法管理经济，按哪些经济规律办事呢?胡乔木发表了《按经济规律办事，加快实现四个现代化》的文章，指出，第一是按“有计划按比例的规律”办事，第二才是按价值规律办事（见1978年10月6日《人民日报》，据于光远后来在一次会上说，这篇文章是胡乔木、邓力群、于光远三个人写的，在发表时胡乔木只署自己一个人的名字）。这篇文章当时算思想解放的代表之作。<br>
其实，在经济运行中，只有“按比例”的规律，并不存在“有计划”的规律。“按比例”的规律，主要是通过价格变动来实现的。“有计划”是人们的主观行为，而人们这种“有计划”的主观行为，阻碍了“按比例”规律的实现(杨继绳：《对有计划按比例规律的再认识》，载天津《中青年经济论坛》1984年第3期)。强调“有计划按比例的规律”，实际就是强调“计划第一”。著名经济学家孙冶方不同意把价值规律放在次要地位的说法，认为“千规律，万规律，价值规律第一条。”指出国民经济各大部类、各部门的比例关系，只有通过价值规律来实现。经济学家刘国光等也认为，所谓用经济办法管理经济，就是利用价值规律来管理经济。<br>
直到l978年，还有经济学者认为，“价值规律对生产和流通仍然有影响，思想路线不端正的单位，仍然会出现产值挂帅、利润挂帅的倾向，甚至出现自由生产自由种植的现象，这必然会破坏社会主义计划经济，不加制止，就有可能导致资本主义。”(刘炽光、龚益鸣：<br>
《关于社会主义商品制度问题的讨论》，《武汉人学学报》1978年第2<br>
期)<br>
无锡会议以后，中国的经济学界已经实现了两个突破：一是突破了价值规律只在两种所有制之间才起作用的界限，认为在全民所有制内部价值规律也起作用；二是突破了价值规律只起经济核算作用的界限，认为价值规律对国民经济也起调节作用。<br>
仅仅承认价值规律对国民经济的调节作用，还不足以推动中国的经济改革。所以，争论还在继续。<br>
在中共十一届三中全会以后，围绕商品经济问题的不同意见还在争论。争论的焦点是中国现阶段的经济是下是商品经济？要不要建立与商品经济相适应的经济体制?当时相当多的人对这个问题作否定的<br>
回答。认为中国的经济是计划经济，而不是商品经济。这种意见当时在政治上占据有利地位，因为这和过去的教科书是一致的。既然是计划经济，那么经济体制也应当是与计划经济相适应的。实际上，他们所说的计划经济，就是产品经济。因为只有产品经济才和商品经济是相对应的概念；而计划经济是和市场经济相对应的概念。<br>
然而，无论在苏联，还是在中国，计划经济的实践是失败的。不管是左派还是右派，都承认计划经济体制非改不可。但是，有些人想改革计划经济体制，又不愿谈或者怕谈“商品经济”，于是，在改革之初，闹出了一场“曼德尔旋风”的大笑话。<br>
商务印书馆于 1979 年出版了艾尔纳斯特·曼德尔(Ernest<br>
Mandcl)的《论马克思主义经济学》一书(下册，社会主义部分)。此书出版后，得到了当时主管意识形态理论家胡乔木的高度赞扬，1980<br>
年5月28日，在中国社会科学院第一次党代会上夸奖这本书说：“我看到一本比利时学者曼德尔写的这样的书，叫《论马克思主义政治经济学》……他是依靠他自己的独立的观察，收集了大量数据，这些数据是过去马克思主义经济著作里面很少利用的……这位作者并不是一个那种流行的所谓西方马克思主义者，他还是坚持马克思主义基本观点，也没有坚持到这种程度，就是马克思所说的话，他一定都接受。”<br>
胡乔木特别重视该书第十五章到十七章，即研究苏联过渡时期的那三章，将这三章印成大字本分发中央领导人参考。还给胡耀邦、赵紫阳写信，将此书推荐给中共中央，建议作为中国经济改革的指导思想。于是，一时间形成了学习此书的高潮。刚刚从经济研究所分出去的工业经济研究所买了80本，人手一册。中央党校更是把此书的重要章节印成大字本，同马列经典著作同等待遇，供领导干部研读。<br>
曼德尔是比利时人，时任托派第四国际书记处书记，是托派著名的政治活动家和经济理论家。西方经济学界把他归入“新左派”经济学家之列，例如，瑞典经济学家阿塞尔·林德贝克(曾任诺贝尔经济学奖评奖委员会主席多年)在《新左派的政治经济学》一书中就把曼德尔的这本书列为“新左派”的代表作。<br>
曼德尔在此书中对斯大林时期高度集中的苏联经济体制及其弊病进行了尖锐的批评。例如，他写道：“把一切经济上的资源都集中在国家手里，就有保持或扩大社会不平等的危险”；“把社会剩余产品那样地集中在中央机关手里，就一定会造成中央机关成员享受重要<br>
的特权。”他还揭露了斯大林时期所出现的工农业之间、重工业和轻工业之间以及积累和消费之间比例关系失调的现象，以及牺牲农民的利益来实现工业化和牺牲消费者的利益来实现高积累的弊病。<br>
但是，曼德尔一直否定社会主义经济中存在着商品货币关系或市场机制。他还把经济激励和按劳分配都视为资本主义的同义语。他主张通过动员和命令的办法来解决社会主义的经济问题。他声称，如果按照他的办法去做，到20世纪末就可以在世界范围内实现每周工作<br>
20-24小时和大学教育的普及化。显然，这是脱离实际的空想。<br>
在学习高潮中，社会科学院经济研究所的赵人伟同吴敬琏私下议论，认为把曼德尔此书奉为经典并用来指导中国的经济改革是不可取的。于是，他们的看法通过马洪同志向上反映。马洪就在经济研究所召开了一个座谈会，会上由赵人伟、吴敬琏和荣敬本三人对曼德尔这本书的基本观点进行了评介。赵紫阳派秘书鲍彤参加了这个会。鲍彤一言不发，却认真记录。赵人伟等还在这个基础上写了一个书评：《简<br>
评曼德尔〈论马克思主义经济学〉第十五至十七章》，刊登在《经济学动态》1980年第11期上面。他们的发言和书评引起了改革领导人的重视。一场曼德尔热的“学习运动”就偃旗息鼓了。<br>
(关于“曼德尔热”取材于赵人伟和本书作者谈话：柳红：《吴敬琏》，陕西师范大学出版社，西安，2002 年，第 185—186 页；吴江：《十年的路》，镜报文化企业有限公司出版，1995 年，香港，第<br>
96—97页)<br>
1981年12月22日，陈云在省委书记座谈会上强调，农村实行联产承包责任制以后，不能冲击国家计划。农民只能在国家计划的范围内活动。1982年1月26日《人民日报》在一版显著位置报道了陈云在中南海办公室同国务院副总理兼国家计委主任姚依林、国家计委副主任宋平等人的谈话，陈云说，“一年之计在于春。我今天要讲的是怎样坚持以计划经济为主，市场调节为辅的问题。我们国家是计划经济，工业要以计划经济为主；农业实行生产责任制以后，仍要以计划经济为主。”（在几年后出版的《陈云文选》中，已经删去了“我们国家是计划经济，工业要以计划经济为主，农业实行生产责任制以后，仍要以计划经济为主”这两句话。参见《陈云文选》1956—1985，第278页)在这期间，陈云还批评主张指导性计划多一些的薛暮桥，说薛“有知识分子的劣根性”。<br>
1981	年 4 月，内部印发了中共中央书记处研究室整理的材料，题为《当前关于计划调节与市场调节的几种观点》，它按照对计划经济和商品经济的态度，将经济学家分为四类：第一类是坚持计划经济的；第二类是不那么坚持计划经济的；第三类是不太坚定地赞成商品经济的；第四类是主张发展商品经济的。邓力群名列第一类；薛暮桥、廖季立、林子力被列为第四类。当时一般倾向把学者对商品经济的态度，看成一种政治态度。<br>
1982	年 5 月初，国家经济体制改革委员会和国务院经济中心联合召开了一个大型讨论会，讨论经济改革的理论问题。研讨会共分8 个组，有200多人参加。这个研讨会的主调就是肯定计划经济，强调计划经济是社会主义经济制度。虽然一些学者指出，商品经济是现实生活在理论上的概括，商品生产和商品交换也就是商品经济的基本内<br>
容，没有本质差别（《经济学动态》1982年第8期，第8页）。但是占主导地位的意见认为，在社会主义社会存在着商品生产和商品交换，不能说就存在着商品经济。<br>
在此期间，报纸上发表了不少对“社会主义商品经济”、“有计划的商品经济”的提法提出批评的文章。“作为社会主义经济基本特<br>
征的，应该是计划经济，而不是商品经济。”“有计划的商品经济的落脚点仍然是商品经济，有计划被抽象了，这是不妥当的。”(李震中：《也谈计划舆市场问题》，1981年12月26日《光明日报》）“如果把我们的经济概括为商品经济，就会模糊社会主义经济和资本主义经济的本质区别”(有林：《计划经济是社会主义经济的一个基本特征》，《红旗》杂志1982年第20期)。“我认为，社会主义经济的本质特征只能是计划经济……把社会主义经济降格为‘商品经济’，当然只能是一种历史上的倒退。事实上，如果没有计划经济，也就没有什么社会主义可言了。”(陶大镛：《是计划经济，还是商品经济?》， 1982年6月26日《光明日报》)这样一来，1982年原来主张商品经济的著名经济学家薛暮桥也不得不让步了：“社会主义还广泛存在着商品生产、商品交换，从这个意义上说它是商品经济也是可以的。但社会主义经济 重要的特征不是商品经济，而是建立在生产资料公有制基础上、存在着商品生产和商品交换的计划经济。”（薛暮桥：《计<br>
划经济的市场经济》，1982年6月21日《世界经济导报》）当然，薛暮桥让步是暂时的，在这股政治台风过去之后，他还是坚持原来的看法。而1979年写文章主张“商品经济”的邓力群转而站到了批评商品经济的行列以后，就成为一员坚定的左派领袖了。<br>
1982 年 8 月，在起草中共“十二大”报告的过程中，胡乔木组织王忍之、袁木等五人写了一封信，信中说：“在我国，尽管还存在商品生产和商品交换，但绝不能把我们的经济概括为商品经济。如果做这样的概括，那就会把社会主义条件下人们之间共同占有、联合劳动关系，说成是商品等价交换关系；就会认定支配我们经济活动的，主要是价值规律，而不是社会主义的基本经济规律，和有计划发展的规律。这样势必模糊有计划发展的社会主义经济和无政府状态的资本主义经济之间的界限，模糊社会主义经济和资本主义经济的本质区别。”胡乔木很快批转了这封信，以便影响十二大的政治报告。<br>
1982年9月1日的中国共产党第十二次全国代表大会的政治报告中，左派的思想占了主导地位。这个报告写道：“我国在公有制基础上实行计划经济。有计划的生产和流通，是我国国民经济的主体。同时，允许对于部分产品的生产和流通不作计划，由市场来调节…… 这一部分是有计划的生产和流通的补充，是从属的，次要的。”“对于国营经济中关系国计民生的生产资料和消费资料的生产和分配，尤其是对于关系经济全局的骨干企业，必须实行指令性计划……对于集体所有制经济也应当根据需要下达一些具有指令性的指标。”<br>
然而，中国的改革的主导力量是邓小平为首的一批官员、企业领<br>
导人和经济学家。在保守力量一次又一次拿起传统的批判武器面前，他们不甘示弱，在第一线主持工作的胡耀邦、赵紫阳，顶住了这股强大的政治压力，使改革形势发生了逆转。1984年10月20日，中国共产党第十二届中央委员会第三次全体会议通过了一个十分重要的<br>
决定：《中共中央关于经济体制改革的决定》。这个决定承认我国实行的是“有计划的商品经济”。这就对前两年在这个问题上的争论作了结论。参加起草这个决定的高尚全和杨启先向我介绍了这个决定的起草过程。<br>
这个起草班子的成员是从起草六届人大《政府工作报告》中留下的，有袁木、高尚全、桂世镛、王忍之、谢明干、杨启先等。开始是由袁木负责，先写提纲。提纲讨论了多次，总是跳不出“计划经济为主，市场调节为辅”的圈子。这时．其中一些人认为要跳出这个圈子，就必须在商品经济问题上有所突破，即把改革的目标模式由“计划经<br>
济为主，市场调节为辅”改为“有计划的商品经济”。但是，在这个问题上起草小组内的看法不一致。高尚全和王忍之曾为此争得面红耳赤。七八月间，中共中央在北戴河开会。在胡耀邦的主持下，起草小组对提纲讨论了两次。胡耀邦对这个提纲不满意。他再三强调，这是个历史性文件，一定要写好。他还说经济问题要听赵紫阳的意见，提出要写进发展多种经济成分。胡耀邦加强了起草小组，增加了林涧青、<br>
林子力、龚育之、郑必坚等人，负责人由袁木改为林涧青。从北戴河回到北京玉泉山以后，胡耀邦和赵紫阳都分别上山主持过讨论。谈到计划和市场的关系时，赵紫阳说，我倾向于写有计划的商品经济。<br>
在这期间，曾有不少人向赵紫阳提出过建议。例如，著名经济学家董辅礽向本书作者介绍了一件事。8月间，董辅礽、童大林，于光远等10多位经济学家在百万庄开了一个会，坚决主张写进“有计划的商品经济”的提法。他们向赵紫阳写了一个会议简报，陈述了理由。在此期间，老资格的经济学家马洪也送上了《关于社会主义有计划的商品经济的再思考》，这篇文章是赵紫阳让马洪搞出来说服党内元老们的。马洪让工经所的周叔琏、财贸所的张卓元拿出初稿，又让吴敬琏参加修改，定稿后分送给元老们。此文是一块“问路石”，元老们没有人提出反对意见，连王震也糊里糊涂地说好。<br>
在此基础上，赵紫阳又召集起草小组在中南海讨论了两次。杨启先向本书作者介绍了第二次讨论会的情况。这次会除了起草小组成员以外，还请来了邓力群。赵紫阳问大家：“理论上有没有问题?”杨启先回答说：“理论上能站得住。”赵又问：“和宪法有没有矛盾?” 郑必坚回答说：“没有矛盾。宪法上没有写‘计划经济为主，市场调节为辅’。”赵紫阳宣布散会，人们都站起来准备退场了，赵紫阳又问邓力群：“老邓，你怎么看?”邓力群回答说：“我1979年就赞成商品经济。” 9月9日，赵紫阳给胡耀邦、邓小平、李先念、陈云写信，建议把中国的经济体制概括为以下四层意思：<br>
(一)中国实行计划经济，不是市场经济。<br>
(二)自发地盲目地通过市场进行调节的生产和交换。只限于小商品、三类农副产品和服务修理行业，它们在整个国民经济中起辅助作用。<br>
(三）	计划经济不等于指令性计划为主。指令性计划和指导性计划都是计划经济的具体形式……在当前和今后的相当长时间内，我们的方针应当是逐步缩小指令性计划，扩大指导性计划。<br>
(四）	指导性计划主要是用经济手段来调节，指令性计划也必须考虑经济规律特别是价值规律的作用。社会主义经济是以公有制为基础的有计划的商品经济。计划要通过价值规律来实现，要运用价值规律为计划服务。“计划第一，价值规律第二”这一表述并不确切．今后不宜继续沿用……<br>
9月11日，邓小平表示同意。9月12日，陈云表示同意。邓小平还说这封信写得很好，并提议在全党范围内传达。“以公有制为基础的有计划的商品经济”这一提法，也就很自然地写进了《中共中央关于经济体制改革的决定》。这封信的4点内容也全郡写进了这个决定之中。<br>
邓小平同意，是因为有“有计划的商品经济”；陈云同意，是因<br>
为有“以公有制为基础”、“中国实行计划经济，不是市场经济”。赵紫阳在两个老人之间踩钢丝，搞出了这个两位老人都能接受的“决定”。事后，邓小平说：“我的印象是写出了一个政治经济学的初稿。”“这次经济体制改革的文件好，就是解决了什么是社会主义，有些我们老祖宗没有说过的话，有些新话。我看清楚了。”（邓小平：<br>
《在中央顾问委员会第三次全体会议上的讲话》，《邓小平文选》第三卷，人民出版社，北京，1993年，第83面、9l页）<br>
中国共产党人终于接纳了“商品经济”。但是，这个决定为两种对立的看法都留下了各自的活动空间—坚持计划经济看法的人也可以从中找到自己需要的内容；坚持商品经济的人也可以找到自己喜欢的内容。就“有计划的商品经济”这个提法来说，两方面的人都可以各执一端：有的强调“有计划”，有的强调“商品经济”。这个决定的局限性在于，它没有从总体上放弃过去那种行政指令性的计划经济体制。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[分享  -  “双峰政治”和“两点碰撞” ]]></title>
        <id>https://www.qiumu.club/post/V7CH5yDLc/</id>
        <link href="https://www.qiumu.club/post/V7CH5yDLc/">
        </link>
        <updated>2021-10-04T07:48:01.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>世界注目的中国经济体制改革，从上世纪70年代末发端，到现在整整进行了25年。<br>
在这25年中，伴随着经济体制改革的是滚滚的政治风雷。<br>
中国改革年代的政治斗争，波澜起伏，左冲右突，扑朔迷离，局外人难以探寻其究竟。其实，只要抓住一条总的线索，就能把握其要领。<br>
毛泽东逝世后，中国有两个急待解决的问题：经济上贫困，政治上专制。解决这两个问题的办法是经济体制改革和政治体制改革。<br>
毛泽东逝世后，有四股政治力量企图按自己的意愿选择中国未来的道路。<br>
第一种选择是，政治和经济都维持毛泽东晚年的路线，即坚持无产阶级专政下继续革命和计划经济体制。<br>
毛泽东逝世之前，江青等人以毛泽东的衣钵继承者自居。他们是 “文化大革命”的积极支持者，也是无产阶级专政下继续革命学说的积极支持者。<br>
粉碎“四人帮”，使坚持“无产阶级专政下继续革命的理论”的政治力量大为削弱。我们要肯定粉碎“四人帮”给中国历史带来突破性的重大影响，但是，粉碎“四人帮”的人，并不一定都反对“无产阶级专政下继续革命的理论”，更不一定都反对计划经济体制。1977 年2月，华国锋提出“凡是毛主席作出的决策，我们都坚决拥护。凡是毛主度的指示，我们都始终不渝地遵循”。1977年5月，他在《人民日报》上发表文章《把无产阶级专政下的继续革命进行到底—学习 &lt;毛泽东选集&gt;第五卷》（1977年5月1日《人民日报》）。这表明，华国锋坚持第一种选择。显然，这种选择不能解决中国当时急待解决的贫困和专制的问题，因而违背了时代的需要。经过以邓小平为代表的改革力量的不懈斗争，“两个凡是”受到批判，华国锋被迫下台。汪东兴、吴德、纪登奎、陈锡联、李鑫、郭玉峰等“凡是派”也作鸟兽散。坚持第一种选择的政治力量已经失败。但是，他们还有一些支持者，他们的思想影响还存在，他们的影响附着在第二种选择之中，有时成为第二种选择的同盟军。<br>
第二种选择是，政治上坚持社会主义制度，坚持原来的意识形态，坚持中国共产党的领导和无产阶级专政；经济上走50年代的路。<br>
持这种态度的人们的主张是：放弃毛泽东晚年的路线，回到 50<br>
年代。他们认为，第一个五年计划是成功的，只是“大跃进”搞坏了，以后又接着“四清”、“文革”，使得计划经济没有搞好的机会。计划经济没有错，只是执行中没有搞好。当然，50 年代国有经济集中得太多，统得太死，没有划出一定的地盘让多种经营和小生产发展。所以，他们主张，在计划经济制度的前提下，允许搞一点市场调节，这就是“计划经济为主，市场调节为辅”。陈云是这一主张的代表。改革初期出版的《陈云文选》体现了这一思想。<br>
第三种选择是，政治上坚持社会主义制度，坚持原来的意识形态，坚持中国共产党的领导和无产阶级专政；经济上放弃计划经济体制．走市场取向的改革。<br>
持这种看法的人认为，回到50年代是不行的。他们对计划经济体制的弊端有较深刻的认识。但在改革之初，还没有人敢提出放弃计划经济体制，也没有明确提出搞市场经济。只是强调发展商品经济，建立与商品经济相适应的经济体制。到80年代中期以后，才明确提出改革要以“市场取向”，到90年代初期才提出搞“社会主义市场经济”。邓小平是这种主张的代表。l979年11月，邓小平在会见美国不列颠百科全书出版公司编委会副主席吉布尼等人时，明确提出了计划经济和市场经济问题。他说：“说市场经济只存在于资本主义社会，这肯定是不正确的。社会主义为什么不可以搞市场经济?这个不能说是资本主义。”但这段谈话一直到13年以后的1992年才公布。<br>
第四种选择是，在经济上放弃计划经济体制，搞市场经济；在政<br>
治上放弃无产阶级专政，实现政治民主化。我们称它为自由民主派。这是一种比较彻底的改革主张，也是希望从根本上解决中国问题的思路。在改革初期，这种看法是大逆不道的，因此，在当时主流人物中，在体制内，没有人提出这种主张。但是，在民间，在知识分子中间，这种看法是存在的。更重要的是，在国外，无论是在西方国家还是转轨后的苏(联)东(欧)国家，这种看法是社会的主流思想。所以，第四种选择的思想，正是在改革年代一次又一次民主运动的思想源泉和群众基础。他们在支持第三种选择中寻找自己的表达空间，有时成为第三种选择的同盟军。<br>
中国改革年代的政治斗争，实际上是上述四种政治力量的较量。<br>
在改革大幕即将拉开的时候，政治斗争的中心内容是后三种政治力量合成一支力量来反对第一种力量，即粉碎“四人帮”和推倒“凡是派”。<br>
“四人帮”己被粉碎，“凡是派”被赶出权力中心，第一种选择也就失去了可能。第四种选择的力量还处于边缘地位，对国家大事没有发言权。只能在发生学潮时表现其力量的存在。因此，政治斗争主要是在第二种选择和第三种选择之间发生。这两种力量都在权力中心，都占有较多的社会资源和较多的支持者。随着经济体制改革的深入，随着民间力量的发展壮大，随着西方意识形态的进入，第四种选择的政治力量(即自由民主派)也在悄悄地发展。估计若干年后，可能走上前台，成为一种主流力量。与自由民主派尖锐对抗的第一种力量逐渐消退，而专制力量(新权威主义，新左派可能是这种力量的的维护者)则会与自由民主派抗衡。<br>
这四种选择聚集了四种政治力量。这四种力量排成系列可以形成中国自左到右的政治光谱。最左为“四人帮”的残余力量，最右为自由民主派。这个光谱是连续的。在这四种力量之间，还有中间地带。这个连续的政治光谱中。有两处能量最强，这就是以邓小平为代表的第三种选择和以陈云为代表的第二种选择。<br>
陈云是一位老革命家，在1931年的中共六届四中全会上被选为中央委员，同年9月成立的中共中央临时政治局时，他已是政治局委员。1935 年，在长征路上他被派往苏联向共产国际汇报情况，1937 年11月同王明、康生等一起回到延安。在延安时代就负责组织工作，因而在干部队伍中有深厚的基础。建国之初，中央领导人排名为：毛、刘、周、朱、陈、林、邓。陈云的地位还在邓小平之上。建国后，每当经济出现挫折时，就让陈云出来收拾局面，毛泽东有“国难思良将，家贫思贤妻”之说。在毛泽东批评“反冒进”时，他和周恩来同时被批。拥护周恩来的人大都也拥护陈云。在国民经济管理系统，在干部组织系统和高层干部中，陈云可以说是树大根深，一呼百应。由于他的深思、稳重、严谨、外柔内刚，得到了不少人的信任。他很少直接出面参与政治斗争，给人一种神秘莫测之感。<br>
邓小平在中国共产党内也是一位树大根深、一呼百应的人物。他敢作敢为，决策果断，号称“钢铁公司”，“四人帮”以后，是党内公认的领袖人物。他执掌军队，控制全局。由于他三起三落的政治经历，其地位不可动摇。<br>
邓小平和陈云势均力敌，互相制衡，谁也推不倒谁，谁也离不开谁。一些重大问题，需要两人都同意才行得通。所以，中国改革年代的政治力量呈双峰状态。由于邓小平是实际上的一把手，这个山峰稍高一些。<br>
邓小平和陈云风格不同。邓小平是铁腕人物，而陈云常以中庸取人。对用宫廷政变方式处理“四人帮”问题，众人拍手称快。陈云却说，这种方式“下不为例”。审判“四人帮”时，邓小平主张枪毙江青和张春桥，陈云说：“如果我一票反对，也要记录在案。”“六四” 以后，中顾委批判李锐、杜润生、李昌、于光远四位老人，有人主张开除他们的党籍，陈云却保他们四人过了关。陈云从根本上是左的，但他用中庸之表包装左的内核。他和邓的斗争中，常以柔克刚。从积极方面看，在中国这种高度集权的政治体制下，双峰政治比一峰政治好。有陈云的制衡，在一定程度上防止了邓小平滥用权力。<br>
有了这两个权力山峰，就会聚集两支队伍。邓小平的队伍中有胡<br>
耀邦、赵紫阳、万里、胡启立、习仲勋、李昌、周扬、乔石、项南、任仲夷、田纪云以及一大批支持改革的干部。陈云的队伍中有李先念、宋任穷、姚依林、宋平、王震、余秋里、胡乔木、邓力群等左派以及党国元老中若干人士。<br>
为了叙述方便。我们把两个权力山峰下的队伍称之为陈云阵线和邓小平阵线。陈云阵线也可以称为保守派，邓小平阵线也可以称为改革派。“改革派”和“保守派”都是中性词．没有褒贬之意。<br>
邓小平阵线和陈云阵线有两点共识：一是坚持中国原有的政治制度和指导思想不能改变；二是必须改变毛泽东留下的经济现状，即经济体制改革。1987 年，赵紫阳按邓小平的意思，把两条阵线的共识归纳为“一个中心，两个基本点”，十三大把这个归纳提到“党的基本路线”的高度。<br>
“一个中心”是“以经济建设为中心”；“两个基本点”是“改革开放”和“四项基本原则”。这两个基本点可以用另一种形式表达：不改变中国现有的政治制度，学习西方的经济制度。这是一百多年前中国改革者提出的“中学为体，西学为用”的现代版。<br>
两个基本点，一个是要把过去几十年视为异端的“商品经济”、 “市场经济”、“物质刺激”作为目标来实现，要积极吸收“帝国主义的资本输出”；一个是要坚持共产党几十年的基本制度、基本立场和基本理论。这在实际工作中是很难协调的。不相容的两个基本点之间不可能不发生碰撞。中国的改革过程，就是两个基本点的不断碰撞的过程。<br>
在这“两个基本点”的旗帜下，聚集着两支队伍：一支队伍强调改革开放，一支队伍强调四项基本原则。前一支队伍基本上是邓小平阵线的人，后一支队伍基本是陈云阵线的人。如前所述，就改革开放而言，陈邓两个阵线有分歧(一个是计划经济，另一个是市场经济)。但这种分歧的斗争搅合在两个基本点的斗争之中。例如，陈云阵线在攻击邓小平阵线时，以“四项基本原则”为武器。邓小平阵线在攻击陈云阵线时，以“反对改革”作为武器。陈云阵线如果认为邓小平阵线某项改革走得太远，就拿起“姓资姓社”的武器来打击。<br>
双峰政治下两个基本点的碰撞，就演化为两种势力的政治斗争。在这两种力量的斗争中。“凡是派”的残余势力支持陈云阵线；自由民主派支持邓小平阵线。当自由民主派的活动威胁到“四项基本原则” 时，邓小平阵线和陈云阵线就联手对其实施打压。<br>
对于中共十二大形成的“邓胡赵体制”，陈云阵线是格格不入的。可以不十分确切地说，“邓胡赵体制”和“陈云阵线”是中共十二大以后政治上明争暗斗的两端。最后还是“邓胡赵体制”被瓦解。在这一轮斗争中，陈云阵线取胜。邓小平阵线的失败以两个总书记落马为代价。1992 年以后，社会主义市场经济成为中国的改革目标，完全放弃了计划经济体制，可以说是邓小平阵线取胜，陈云阵线失败，以放弃自己的选择目标为代价。<br>
如前所述．贫困是毛泽东留下的难题之一。由此产生了“以经济<br>
建设为中心”。而发展经济的有效途径就是改革开放，即经济自由化。然而，经济自由化的发动机一经开动，政治民主化的要求就会提上日程。一方面，中国人不能只要经济自由而不要政治民主(先知人士是这样，如魏京生、任畹町等70年代末期的态度)；另一方面，从经济自由的运动逻辑来说．没有政治民主，经济自由也难以进行下去。所以，经济改革越是深化，市场经济的本身会对政治民主提出强烈的要求(党内改革派是这样的，如安志文、杜润生等90年代中期以后的态度)。因此，不管是自由民主派，还是党内改革派，都认为解决政治专制问题刻不容缓。这正是毛泽东留下的另一个难题。<br>
就中国共产党最高层而言．无论是陈云阵线还是邓小平阵线，都不想搞彻底的政治改革。邓小平虽然多次讲过政治改革，但他的政治改革是在“四项基本原则”框架之内。其所以是这样，是因为彻底政治改革的底牌就是改变一党专政，这必然伤及中国共产党的领导地位。所以，著名自由主义学者于光远说过：“想要共产党搞政治改革是与虎谋皮。”<br>
因此，在解决专制问题上，中国人分为两条战线，一条战线是要求政治民主化，一条战线是要维护中国共产党的领导地位。陈云阵线和邓小平阵线就变成了一条战线—维护中国共产党的领导地位。他们不仅和自由民主派，而且和一切要求民主化的中国人成了对立面。对立双方，一方拥有强大的暴力，另一方只有日益强烈、不可违抗的民意。今后的“两点碰撞”不再是“改革开放”和“四项基本原则”的碰撞，而是专制和民主的碰撞。这是政治民主化过程中的“两点碰撞”，它比经济自由化过程中的“两点碰撞”更具有刚性、更为激烈。1989 年春的北京风波就是一次演练。今后这方面的斗争会不会酿成更大规模的流血，取决于斗争双方的政治智慧。</p>
<p>周期性和无序性<br>
改革年代的政治斗争具有周期性。<br>
中国共产党是中国最大的利益集团，坚持中国共产党的领导地位不动摇，不仅仅是保证中国社会稳定的需要，也是保证这个利益集团最根本的一条。在四项基本原则中，最核心的是坚持中国共产党的领导。所以，中国的改革是在现有的制度的框架之内的自我完善。这就要处理好一个十分棘手的问题：既要使改革进行得比较到位，又要不伤害原有的制度。这好像是病人自己给自己做手术，既要切除病灶，又不能有剧烈的疼痛。在改革实践中，这是一个两难悖论：既要吸收西方国家的先进技术、先进管理和先进制度，又要坚持社会主义原则；既要实现社会主义民主，又不危及共产党的领导和无产阶级专政。<br>
因此，中国这场改革的领导者就会出现一种矛盾态度。他既然骑上了改革这头烈马，就很难半途下来。他要扬鞭策马前进，又要勒住缰绳，不要让马越过边界。这种矛盾表现在“两个基本点”之中。一旦改革的烈马践踏了四项基本原则，邓小平就很警觉，陈云阵线也会出来有所动作，或者以向邓小平送材料、加压力的方式让邓小平采取措施；一旦这种纠偏措施危及改革烈马的健康和生命，邓小平阵线就要限制保守派的行为，同时对改革的烈马加以激励。改革的掌舵人邓小平不得不根据形势的需要，一会儿强调这个“基本点”，一会儿强调另一个“基本点”。所以，局外人看来，邓小平“左右摇摆”、“反复无常”。由此，改革年代的政治斗争就表现为周期性。一次又一次地起伏，一次又一次地反复。<br>
对这种政治斗争的周期性，邓力群曾说过一句话：每逢双年，自<br>
由化泛滥；每逢单年，左派反击。这种说法粗略地接近实际。请看：第一轮：1976—1977<br>
双年是1976年，粉碎了“四人帮”，单年是1977年．提出了“两个凡是”。<br>
第二轮：1978—1979<br>
双年是l978年，真理标准的讨论，“两个凡是”被批倒，十一届三中全会的召开。这期间，有西单墙和理论务虚会。<br>
单年是1979年。四项基本原则的提出，西单墙被取缔，一批自由派知识分子被抓。<br>
第三轮：1980—1981<br>
双年是1980年。胡耀邦被选为中共中央总书记，邓小平发表《党和国家领导制度的改革》的讲话。一些激进的改革知识分子也活跃起来。《光明日报》等报刊连篇累牍地发表自由派人士的文章。<br>
单年是1981年．从1980年12月中央工作会议开始，陈云阵线开始反攻，在政治思想领域提出反对资产阶级自由化，在经济上接受了“抑需求，稳物价；舍发展，求安定；缓改革，重调整；大集中，小分散”的24字方针。中共中央书记处研究室整理的材料，按照对经济和市场经济的态度，将经济学家分为四类：第四类是主张发展商品经济的。<br>
文艺上开展对《苦恋》等一批文艺作品的批判。<br>
第四轮：1982—1983年<br>
双年是 1982 年。9 月，中国共产党第十二次全国代表大会上，一些“凡是派”人物失去了位置，一批坚持改革的人物进入了中央委员会。政治上出现了比较宽松的气氛。知识界又活跃起来。《人民日报》副总编王若水发表的《社会主义异化论》和《抽象的人道主义》，这些文章如电光石火，在知识界产生了很大的影响。<br>
单年是1983年。批判“异化论”，“清除精神污染”。经济上批判刘国光的“指导性计划”。左派人士发表文章，保卫“指令性计划”，批评“指导性计划”。<br>
第五轮：1984—1985。<br>
双年是1984。春节邓小平视察深圳、珠海特区，提出“不是收，<br>
而是放”的指导思想。3 月，中共中央和国务院决定开放沿海 14 个城市，10月十二届三中全会提出了“有计划的商品经济”的思想。<br>
单年是1985。7月29日，陈云在全国端正党风座谈会上强调“要同一切违反共产士义理想和道德的错误言行进行坚决斗争”。9月23 日．陈云在中国共产党全国代表会议上的讲话中提醒与会者：“社会主义经济，还是要有计划按比例。我们是共产党，共产党是搞社会主义的。”“计划经济为主，市场调节为辅，这话现在没有过时。”<br>
这一年两员改革大将落马，一位是福建的项南，另一位是海南的雷宇。<br>
第六轮：1986—1987。<br>
双年是 1986。邓小平再次发表关于政治改革的讲话。春夏间，政治改革的舆论形成高潮。白由派知识分子活跃一时。12 月，全国各地学生走上街头，要求加速政治体制改革。<br>
单年是1987年。中共中央总书记胡耀邦落马。左派提出“第二次拨乱反正”。一批自由派知识分子被开除党籍．第七轮：1988—1989。<br>
前几轮斗争周期太短。双方的力量没有得到足够的释放就转向，<br>
因此双方的能量都有较多的积累。一旦重新爆发，其强烈程度非前几轮斗争所能比拟。<br>
双年是 l988。夏天以后，方励之等人批评政府的声音越来越强烈。北京一些高校里有各种“研究会”、“讨论会”、“沙龙”、自由民主人士到处发表演讲。他们含蓄地或大胆地批评共产党，批评现行制度。有些知识分子发起了争取民主的签名活动。<br>
单年是1989年。北京戒严，“六四”镇压，左派极端活跃。这种状态一直持续到1992年。其中“反和平演变”几乎提到和经济建设同等重要的地位。“一个中心”几乎变为“两个中心”。<br>
在这以后，不再是一年又一年的轮回了。从1989到1991年持续三年的左派反攻以后，1992 年邓小平南巡，接着按南巡基调召开了十四大。社会主义市场经济的目标确立。<br>
1992年6月21日李先念逝世，同年9月28日胡乔木逝世，1993 年3月21日王震逝世，1994年12月11日姚依林逝世。陈云阵线失去了几位重量级人物，势力大减。1995年4月10日陈云逝世。逝世前8个月，即1994年8月做了气管切开手术。<br>
邓小平于1997年2月20日逝世，在1994年以后因身体原因就不管国家大事了。邓陈的斗争到1994年就已结束。<br>
中国的双峰政治结束后，就进入了后邓小平时代。<br>
后邓时代从1994年开始．结束后邓时代的主要标志是：重新作出一个关于历史问题的决议(这将是中共第三个这样的决议)，对邓小平的功过给以客观评价，其中重要内容之一是对1989年的北京风波给以公正的结论。整个江泽民执政时期、胡锦涛执政后若干年内，都属于后邓时代。<br>
后邓小平时代有几个特点：<br>
第一，还是沿着邓小平所规定的路线，一方面大力推进市场经济，<br>
一方面坚持“四项基本原则”，但在坚持“四项基本原则”的同时．引入了“三个代表”的思想，从而软化了“四项基本原则”。<br>
第二，邓小平开创的改革还在继续，但改革不是像当初那样，由怀有理想主义激情的政治家推动．而是由20多年来形成的各种社会力量的合力推动。第三，还是以经济建设为中心，把发展经济放在重要位置，但人们在关注经济发展的同时，更加关注社会问题的解决。人们既享受邓小平时代的繁荣，也承受着诸如社会财富分配不公、贪污腐败等社会问题的折磨。<br>
第四，中国更加融入世界，自从成为WTO成员国以后，中国的经济、政治、思想、文化和世界的联系更加紧密。来自国外的思想，以更大的力度涤荡着中国的历史积淀，更多的人类文明的成果进入中国。当然，中国也更容易受到世界风潮的侵蚀。<br>
第五，真理的旗手已经从执政者转向民间及其代言的知识分子。官方意识形态不仅已经丧失了神圣性，也在相当深的程度上丧失了可信性。意识形态的执掌者在对知识分子实行打压时理不直，气不壮，他们的打压指令常常用口头传达，而不用正式文件。对一些良知末泯的执行者来说，他们做的只是一种应付上级的职业行为。“极权主义的原动力已经衰竭”，“革命的总发条已经松了。”在这一点上，后邓小平时代类似于哈维尔说的“后期极权主义”。<br>
第六，从强人政治转向了常人政治。最高执政者再不是战争年代造就的政治强人，而是靠机遇、性格、才能、品质走入最高层的普通人。常人政治的一个特点是，他不能按照既定的理念行事，只能按照社会现实需要行事；他不能凭借自有的政治强力来推行某些主张，只能在各种政治力量的合力的推动下作为。他的成功与失败决定于对社会现实需要的判断，决定于对政治力量的合力的方向的判断。判断对了，他就可以成为时代的弄潮儿，判断错误，他就会成为时代的弃儿。<br>
在后邓小平时代．由于市场化程度不断提高，政治体制还没有改<br>
变，上层建筑和经济基础的矛盾日益尖锐，民主化的要求日益紧迫。后邓小平时代的政治光谱和邓小平时代有所不同，能量最强的邓区和陈区已经合并，成为权力中心。最左端的是专制主义，最右端的是自由主义者。在两极之间是广阔的中间地带。由于中国的民主问题还没有解决，权力中心在光谱上是偏向左边的。<br>
改革年代的政治斗争除了具有周期性以外，还具有无序性。<br>
前面谈到，由于改革的目标不同，因而有邓小平阵线和陈云阵线。实际上，所谓“两个阵线”，只是一个模糊的划分，界线既不严格，也不清晰。这是因为，中国共产党有一条纪律：党内不能搞“小圈子”，不能搞“非组织活动”。所以，我说的“两条阵线”或“两支队伍”，只是政治倾向上的一致，没有组织上的结盟，没有公开的派系活动，至于背后串联、沟通及其它活动，局外人是不得而知的。<br>
由于两个阵线不能组成合法的党派，不能公开、透明地进行合法斗争，他们的斗争只能以非程序、非法律方式进行。<br>
邓小平、陈云两人对中国改革的目标意见不一，他们总是“谈不拢”。邓小平为了摆脱陈云的掣肘，不开常委会（胡耀邦说：“常委会很少开。小平说：谈不拢，不要开了。”—李锐《耀邦去世前的谈话》）。邓小平有什么想法直接找胡耀邦、赵紫阳谈，让他们去执行。陈云想开常委会，是希望有说话的地方。(赵紫阳同本书作者的谈话。见附录)。不开常委会，陈云有话无处说，只有通过他周围的人以种种形式向邓小平下面的人施加压力，挑起斗争。<br>
由于邓陈两人既不能向公众挑明他们的分歧，进行有程序的合法竞争，让广大群众作出选择，又不能以常委会的形式，通过民主讨论形成具有法律效力的共识，从而付诸执行，这样就出现了两个后果：一是两种力量在暗中相互掣肘，使得某些改革政策左右摇摆，某些改革进展困难，贻误了时机；二是在第一线工作的中央领导人在十分因难又十分危险的条件下工作。他们处在“一仆二主”的尴尬境地，两方面相互矛盾的看法都得听取，两方面都不能得罪。两位总书记不合乎法律程序下台，政治斗争缺乏程序是一个原因。这种非程序，非法律形式的政治斗争，不公开透明，局外人感到扑朔迷离，不可琢磨；广大群众无法自觉、自主地参与其中。由于不知内情，群众不是缺乏热情，就是热情被某种政治势力所利用。<br>
就邓小平而言，他尽可能避免和陈云发生正面冲突，也不愿意开展激烈的政治斗争，怕政治斗争影响改革。就陈云而言，他是一位具有柔性的政治家。当他看到计划经济大势已去时，并不坚持己见。陈云虽然和邓小平在改革目标上有不同的看法，但只是从旁边施加影响，希望自己的意见得以实现，但从来没有取代邓小平成为第一把手的企图。<br>
由于邓陈双方都不愿意开展激烈的政治斗争，所以，他们之间的斗争只能像打太极一样，又柔又粘，却很有力量。</p>
<p>意识形态的斗争<br>
意识形态的斗争，是中国改革年代的政治斗争的重要内容。从批评“两个凡是”到真理标准讨论，从清除精神污染到反对资产阶级自由化，都是意识形态的斗争。就是在经济改革领域，意识形态的争论也是改革进与退的焦点。如搞商品经济还是搞产品经济，搞计划经济还是搞市场经济，允许不允许搞私营经济，搞不搞经济特区，都有意识形态防守与突破。<br>
为什么在改革年代意识形态的政治斗争如此突出?<br>
中国共产党的指导思想是马克思列宁主义，她的最终目标足在中国实现共产主义(近期目标是实现社会主义)。对这些，她千百次地向中国人民承诺，而且写进了历届党章。中国共产党的存在就是为了实现她的这一诺言，这是她领导地位合法性的理论根基。所以，要保证中国共产党领导地位的合法性，就必须坚持原有的意识形态，即坚持马克思主义、毛泽东思想。而要改革开放，就必须突破马克思主义某些根本性的教义。<br>
本来，在改革年代，意识形态战线就应当有这样一种责任：既要为中国共产党的领导地位的合法性作出诠释，又要为改革开放提供理论武器。但是，由于这两项任务是相互矛盾的，题目本身是无解的，没有人能够找到两者兼备的答案。既然选定了“市场取向”的改革，改革的理论只能来自西方现成的市场经济理论。众所周知，西方市场经济理论和马克思主义、毛泽东思想是势同水火的。这样，改革的理论和实践势必要和主流意识形态发生冲突。<br>
改革年代的主流意识形态和改革前一样，依旧是马克思主义、毛泽东思想，这是四项基本原则中的一条。这一条是中国共产党的灵魂，也是其执政合法性的理论依据，落实这一条，就成了意识形态战线的职责。所以，意识形态的执掌者们，就成了原有意识形态的守护神。既然原有的意识形态是市场取向改革的障碍，那么，这些意识形态的守护神们，很自然地就站在改革开放的对立面，成为改革年代的保守派。<br>
从共产党国家的传统来看，意识形态执掌者总是处于日丹诺夫的地位。他们对西方意识形态有着强烈的排斥。对国内的文化进行严格的控制，对知识分子进行打击和迫害(注：日丹诺夫是上世纪30年代 —40 年代苏联共产党意识形态的主要负责人，他的指导方针是在各个领域，包括文学、哲学社会科学领域和自然科学领域，不断地进行批判斗争，不允许自由研究和自由讨论，动不动就将学术问题说成是政治问题，提到阶级斗争和路线斗争的高度，对知识分子进行打击迫害。日丹诺夫虽然于1948年去世，但他的影响深远。）有人说康生是中国的日丹诺夫，康生死后，胡乔木、邓力群就继承其地位。日丹诺夫主义是极权制度的产物，也是极权制度的工具。<br>
因此．在改革年代，意识形态的掌管者和改革派知识分子之间发生冲突是不可避免的。<br>
由于四项基本原则是一件具有法律效能的武器，意识形态的掌管<br>
者又具有政治优势和话语优势。当他们抡起四项基本原则的大棒时，改革派知识分子不是纷纷落马，就是望风而逃。然而，从中国改革整个过程来说，中国改革每一次突破，都是对原有的意识形态的突破，对原有价值体系的突破，由于新的价值体系没有建立起来，所以每一次突破，都增加一分彷徨，增加一分信仰危机。信仰危机又为卫道者提供了攻击改革者的借口。卫道者的每一次进攻又暴露了原有理论体系的残缺，又为下一次思想解放和改革的突破创造了条件。实际上，原有的价值体系大厦业已崩溃，那些希望保持教义“纯洁”的人，只能处于抱残守缺的地位。<br>
意识形态的执掌者是以胡乔木、邓力群为首的一群人。胡乔木是毛泽东的秘书，后任中共中央书记处候补书记，分管宣传。文革中被打倒，文革后期邓小平复出后，让他负责中央政治研究室工作。1976 年月12月，在“批邓反击右倾翻案风”运动中，胡乔木向“四人帮” 上书，揭发邓小平十四条，受到“四人帮”的通报表扬。粉碎“四人帮”后，邓小平宽恕了他，还说胡乔木揭发的基本是事实。在中共十一届三中全会上，胡乔木增补为中央委员，十一届五中全会被选为书记处书记。不过，邓小平只把他当“笔杆子”使用。在1975年邓小平二次出山时邓力群曾是邓小平的智囊之一，当时他把邓小平的思想归纳成一篇重要文章《论三项指示为纲》。在“反击右倾翻案风”时，这篇文章成为重点批判对象。他没有把责任推给部小平，自己承担起来。1979 年他发表过同意搞商品经济的文章，后来经过反复权衡，改变了看法，反而批评商品经济。十二届中央委员会里，他们两人都是中央委员，胡乔木则是政治局委员，邓力群是书记处书记。他们两人下面还有一大批追随者。意识形态的执掌者掌握着官方意识形态的解释权和裁判权，控制着新闻出版和社会科学研究。由于他们对传统意识形态的维护，对于保证中国共产党执政的合法性不可或缺，他们和党内的元老们息息相通。他们从陈云等党国元老那里得到权力资源，也听从陈云等元老们的意见。他们或直接向邓小平“左耳”写报告、送材料，鼓动邓的“左手”打击改革派知识分子，或通过影响元老进而影响邓小平的政策走向。但是，他们对传统意识形态的维护的过分行为，又成为改革开放的障碍，邓小平不能让他们为所欲为。<br>
中国的改革派知识分子是中国改革的重要推动力量，其激进的一翼是自由主义者。他们对计划经济体制，对专制政治有着深刻的批判，对民主、自由有着急切的渴望。一些希望尽快改变中国面貌的人同情和支持他们。党内民主派是他们的亲近力量，中国的改革为他们提供了有限的活动空间，他们的活动又将中国的改革推向深入。他们对企业、对青年、对民间，有着巨大的影响力。他们可以通过党内民主派来影响权力中心的政策走向。但是，他们的活动有着解构中国共产党政治体制的危险，有可能消灭中国共产党领导地位的合法性。邓小平用“四项基本原则”作“金箍”套在他们的脑袋上。不同的时期邓小平念出不同的“紧箍咒”：“清除精神污染”、“反资产阶级自由化”，等等。<br>
意识形态的执掌者及他们的追随者们和中国的改革派知识分子是两支对立的队伍。<br>
对于以邓小平为核心的权力中心来说，这两支队伍都是不可缺少的。权力中心需要保守派捍卫意识形态，从而保证共产党领导地位的合法性；权力中心也需要自由派推动改革开放，从而为共产党创造更长远的生命力。只有邓小平能驾驭和利用这两支队伍，他像一位高明的钢琴师，一会儿敲击左键，一会儿敲打右键。当自由主义者的行为越出了“四项基本原则”的设限时，邓小平就利用意识形态的执掌者作为打手，打击自由派。意识形态的执掌者经常提醒邓小平，自由主义者如何违犯“四项基本原则”，鼓动邓小平念“紧箍咒”，并且是执行“紧箍咒”坚定而勇猛的生力军。当意识形态掌管者的行为超过一定的限度，成为改革开放的障碍时，邓小平就停止了“紧箍咒”。并且说一些政治宽松的话语来安抚自由派，给自由派较宽松的活动空间。这时，整个社会政治气氛宽松，改革的步伐也随之加快。<br>
这样，自由主义者一旦言论过激，就会给意识形态的掌管者开辟新的活动空间；意识形态的掌管者走过了头，也势必给自由主义者创造宽松的条件。当然，这种为对立面创造条件，是通过邓小平为核心的权力中轴实现的。正如上面所说，中国改革年代的政治斗争有周期性；宽松到一定的程度就会出现打压自由派的斗争。打压自由派会使意识形态的掌管者十分活跃；意识形态的掌管者活跃过头，就会出现新的宽松，自由派就会活跃起来。钟摆向左偏移的幅度越大，随后向右偏移的幅度也会相应加大。这种摇摆在20多年的改革中有多次来回。<br>
邓小平之所以能够运用自如地驾驭自由主义者和意识形态执掌者，是因为在这两个极端的派别之间，有着广阔的中间地带。在邓小平的左侧，虽然以保守力量为主，但保守程度是不同的，保守派的极端才是意识形态的掌管者及其追随者。在邓小平的右侧，虽然想积极推进经济自由化和政治民主化，但激进程度不同，改革派的极端才是自由主义者。从人数来看，两个极端是少数，而中间力量是大多数。由于有广阔的中间地带，所以．上述周期性的政治斗争不会酿成全面危机。全面危机是在这种情况下出现的：当两极之间的广阔中间地带的群众分别向两个极端聚集时，就会出现大规模的对抗。这里的关键是，政治权力中心能否把两极间的中间群众聚集在中心地带。如果政治权力中心失去了更多人的信任，中间地带的广大群众对政治中心十分不满，他们将不得不根据自己的利益的政治倾向，向两个极端聚集。这时，政治权力中心除了手中掌握的军队以外，很难调动其它资源来解救社会危机。</p>
<p>这本书记录了自毛泽东逝世后中国的政治斗争。其中每一个材料都有所根据。为写此书，我采访了很多高层人士。我尽可能从事件的经历者、目击者那里得到材料。例如，关于粉碎“四人帮”这段历史，不少书籍都有记载，而这本书根据可靠的资料来源，对现有的出版物上的记载进行了大量的匡正。关于清除精神污染和反对资产阶级自由化方面的内容，本书比现有任何出版物中所记载的更为详尽可靠。本书中北京“六四”风波的内容都是作者当年的现场记录和单位的传达，其真实性是无可置疑的。遗憾的是，在写这本书时，我听取的基本是邓小平阵线有关人士的意见，另一方的意见听得很少。1995 年，我在写《邓小平时代》那本书时，我曾通过一条渠道约访邓力群先生，想就一些重大事件听取他的意见，但没有得到答复。</p>
<pre><code>                        2004年8月  北京 
</code></pre>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[时事  -  习近平陕西行视察军区]]></title>
        <id>https://www.qiumu.club/post/1wStRcJ2A/</id>
        <link href="https://www.qiumu.club/post/1wStRcJ2A/">
        </link>
        <updated>2021-10-04T07:37:41.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>中共總書記習近平近日離開北京，前往陝西，期間除造訪共產黨革命遺址、出席全運會開幕式外，15日還到解放軍「駐陝西部隊某基地」視察，他強調要聚焦備戰打仗，加快創新發展，全面提升履行使命任務能力，要求官兵「為建設世界一流軍隊、建設航天強國作出更大貢獻。」</p>
<p>據央視網報導，習近平在聽取簡報後，向陝西基地的官兵指出，要貫徹新時代黨的強軍思想，貫徹新時代軍事戰略方針，聚焦備戰打仗，加快創新發展，全面提升履行使命任務能力。</p>
<p>習近平接著肯定，該基地長期以來，為大陸航天事業發展發揮的重要作用，提出官兵要適應大陸航天發射密度加大、要求提高的實際情況，優化組織模式，創新測控技術和手段，確保測控精準可靠、圓滿成功等要求。</p>
<p>習近平說，太空資產是國家戰略資產，要全面加強防護力量建設，提高容災備份、抗毀生存、訊息防護能力；要加強太空交通管理，確保太空系統穩定有序運行；要展開太空安全國際合作，提高太空危機管控和綜合治理效能。</p>
<p>大陸第14屆全運會15日在陝西省西安市開幕，習近平於13日起前往陝西榆林視察能源產業、學校、楊家溝的中共革命舊址，14日則前往父親習仲勳與母親齊心的相識結婚之地綏德，15日出席全運會開幕式，並到解放軍駐陝西部隊基地視察。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[分享  -  Rendering of Intel ARC Alchemist]]></title>
        <id>https://www.qiumu.club/post/nEsZHlyF4/</id>
        <link href="https://www.qiumu.club/post/nEsZHlyF4/">
        </link>
        <updated>2021-10-04T07:27:16.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>The main renders of Intel’s ARC Alchemist reference illustrations cards have been envisioned in the most recent break by Moore’s Law is Dead. The renders show us what Intel’s own reference configuration will resemble and a couple of goodies with respect to the dispatch of the work area ARC setup.</p>
<p>Intel’s ARC Alchemist Gaming Reference Graphics Cards Pictured In Latest Renders<br>
The Intel ARC Alchemist illustrations card reference plan for very good quality variations has been imagined on a few events previously. We saw a model break out by MLID back in April 2021 and Intel affirmed the plan in its ARC advertising effort in August. We additionally as of late came to know how Intel plans to mark its impending gaming illustrations card arrangement，favoring that here.</p>
<p>Moore’s Law is Dead settled to request his companion to deliver activity from the reference designs card dependent on the data he knows from his sources. The resultant render is extremely definite and reveals insight into pretty much every part of the reference illustrations card, giving us a nitty gritty gander at what may be Intel’s first and own personal devoted plan for its first work area discrete gaming card.</p>
<p>In the renders, we can see the card depends on a very good quality ARC Alchemist GPU, most likely the DG2-512 (Xe-HPG) chip which resolves the higher class of Alchemist designs cards. The card arrives in double space and double fan plan. Each fan consolidates a 9-sharp edge fan plan and there additionally is by all accounts RGB implanted around the fans giving a pleasant touch in blue. The cooler cover has a roundabout designing around the edges which gives an interesting touch to the card. There’s additionally the ‘Intel’ logo as an afterthought emphasize plate that is made out of acrylic and furthermore inserts RGB LEDs. The card shakes an enormous aluminum finned heatsink and MLID brings up the chance of a fume chamber-based cooling arrangement in the engine.</p>
<p>Other than these, the card shakes a backplate that stretches out past the PCB. There are huge vents on the backplate through which the subsequent fan can vent air out. The card gets power through an 8+6 pin connector setup while show yields incorporate a solitary HDMI and triple DP ports. In the renders, we can just see the exterior of the card so we may need to sit tight for a PCB render for later on. However, in spite of that, Intel’s reference and first Gen ARC Alchemist configuration looks extraordinary, and credit to MLID and his companion for giving an early look at the plan, by and by!</p>
<p>Intel Xe-HPG 512 EU ARC Alchemist Graphics Card<br>
The top Alchemist 512 EU variation has only one setup recorded up until now and that uses the full bite the dust with 4096 centers, 256-cycle transport interface, and up to 16 GB GDDR6 memory highlighting a 16 Gbps clock however 18 Gbps can’t be precluded according to the talk.</p>
<p>The Alchemist 512 EU chip is relied upon to quantify at around 396mm2 which makes it greater than the AMD RDNA 2 and NVIDIA Ampere contributions. The Alchemist – 512 GPU will come in the BGA-2660 bundle which measures 37.5mm x 43mm. NVIDIA’s Ampere GA104 estimates 392mm2 which implies that the leader Alchemist chip is equivalent in size while the Navi 22 GPU measures 336mm2 or around 60mm2 less. This isn’t the last kick the bucket size of the chip however it ought to be extremely close.</p>
<p>NVIDIA packs in tensor centers and a lot greater RT/FP32 centers in its chips while AMD RDNA 2 chips pack a solitary beam gas pedal unit per CU and Infinity Cache. Intel will likewise have committed equipment locally available its Alchemist GPUs for Raytracing and AI-helped super-testing tech.</p>
<p>The Xe-HPG Alchemist 512 EU chip is proposed to highlight tickers of around 2.2 – 2.5 GHz however we couldn’t say whether these are the normal clocks or the greatest lift clocks. How about we accept that it’s the maximum check speed and all things considered, the card would convey up to 18.5 TFLOPs FP32 register which is 40% more than the RX 6700 XT however 9% lower than the NVIDIA RTX 3070.</p>
<p>In a theoretical proportion of execution, MLID states that the TFLOPs look bad for examination as execution scales distinctively separate to the design, not the FLOPs execution. The gaming illustrations card is basically expected to be quicker than the RX 6700 XT and RTX 3070 now however with work continuous on the driver suite, the presentation is relied upon to work on further.</p>
<p>Likewise, it is expressed that Intel’s underlying TDP target was 225-250W yet that has been increased to around 275W at this point. We can expect a 300W variation with double 8-pin connectors as well assuming Intel needs to push its clocks significantly further. Regardless, we can anticipate that the final model should shake an 8+6 pin connector config. There’re additionally discusses a custom setup being worked upon by Intel’s AIB accomplices. The primary Intel ARC items are dispatching in Q1 2022.</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[分享  -  混血者的孤独]]></title>
        <id>https://www.qiumu.club/post/aNcxc7dNa/</id>
        <link href="https://www.qiumu.club/post/aNcxc7dNa/">
        </link>
        <updated>2021-10-03T02:31:48.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>季斯拉夫•苏尔科夫<br>
2014年注定会因为很多重要的、非常重要的事件而被历史所铭记。然而，当年最重要的事件，我们直至今日才逐步意识到。这便是俄罗斯的西行之路已经终结。我们停止了意在成为西方文明的一部分、与欧洲“优渥家庭”攀亲的多次且无果的尝试。</p>
<p>自2014年起，历史步入新的、长短未卜的“2014+”时代，我们将迎来百年(200年？300年？）的地缘政治孤独。</p>
<p>17世纪，伪德米特里随兴地开启了西方化，而后被彼得大帝坚决贯彻。400年来，我们几乎试遍所有方案。为了变成荷兰、法国、美国或葡萄牙，我们什么都做过。我们是多么不遗余力地试图挤进西方阵营。那里传来的理念、那里的风云激荡，我国精英都过于热切地加以响应。</p>
<p>在欧洲的大型战事中，俄军舍生忘死，得胜回朝。从历史来看，在各大洲中，欧洲其实可被视为最黩武、最嗜血的。伟大的胜利、伟大的牺牲为俄罗斯赢得了越来越多的西方土地而非朋友。为捍卫欧洲价值观即君主政体，俄皇亚历山大一世提议俄奥普三国缔结神圣同盟。在需要镇压匈牙利起义、维护哈布斯堡王朝统治时，俄忠实履行了同盟义务。而当俄罗斯陷入困境时，奥地利不但未伸出援手，还与它为敌。</p>
<p>而后，旧有的欧洲价值观被与之截然相反的新理念所取代。在巴黎和柏林，马克思成为时髦。俄罗斯人害怕落后于西方，而西方在那个时候对社会主义爱得发狂。他们害怕欧洲和美国工人领导的全球革命，会绕过俄罗斯这个“穷乡僻壤”。</p>
<p>当阶级斗争的浪潮偃旗息鼓，经过异常艰辛的劳动所建立起来的苏联却发现，全球革命并未成为现实，西方已完全不属于工人农民，正好相反，它成了资本主义世界。</p>
<p>上世纪末，俄罗斯对充当“特殊”国家感到厌倦，再次请求西方接纳。某些人把疆域面积很当一回事：欧洲装不下我们，因为我们太大了，大得可怕。这意味着应当减小体量、人口、经济、军队、雄心，届时欧洲一定会把我们视为自己人。我们的人口、工业、军事实力皆已腰斩。然而，即便俄罗斯变得如此卑微、如此逆来顺受，它仍然没能迈入西方的门槛。最后，我们决定停止变弱、停止顺从，而且大声宣告权利。所以，2014年所发生的一切其实是不可避免的。</p>
<p>虽然从表面上看，俄罗斯与欧洲的文化模式相似，但它们柔软的内核不一致，内部勾连的脉络也不同。所以，它们无法成为统一的体系。如今，当这一旧有的怀疑变成显见的事实，人们开始提议，我们何不朝另一方向，即亚洲、东方急转？不需要。</p>
<p>原因如下：因为俄罗斯已经朝东转过了。最初的莫斯科公国便是在与亚洲汗国的相当复杂的军事政治共谋下建立起来的，有些人称之为桎梏，另一些人则誉之为联盟。无论是桎梏也罢，联盟也好，自愿的或是强迫的，但向东发展的道路我们曾经选择过、尝试过。</p>
<p>莫斯科公国亚洲属性的顶峰是成吉思汗的后人卡西莫夫汗谢苗•别克布拉托维奇，被伊凡雷帝册封为“全罗斯大公”。历史学家习惯认为，伊凡雷帝之所以戴上游牧风格的莫诺马赫王冠，是因为他生性喜欢开玩笑。但现实要深刻得多。在他之后，宫中形成了实力不可小觑的集团，欲将别克布拉托维奇送上真正的王位宝座。所以，沙皇戈杜诺夫不得不要求贵族们向自己效忠宣誓，承诺不希望看到别克布拉托维奇及其子孙上位。这即是说，俄罗斯距离落到受洗后加入东正教的成吉思汗后裔之手、走上东方发展道路仅一步之遥。</p>
<p>然而，无论是别克布拉托维奇还是鞑靼贵族戈杜诺夫的后人，都没有前途。波兰及哥萨克人开始入侵，从西方给俄罗斯送来了新沙皇。先是伪德米特里，还有后来的波兰王子弗拉季斯拉夫，他们的统治虽然短暂，但极具象征意义。这是俄罗斯历史上所谓的“混乱时期”，不只是权力的更迭，而是文明危机。俄罗斯从亚洲脱离，朝欧洲靠拢。</p>
<p>所以，俄曾经有四个世纪向东行，四个世纪朝西走，无论是在东方还是西方，都没有生根。两条道路都已走过。如今需要探索第三条道路、第三种文明、第三个世界、第三个罗马……</p>
<p>不过，我们未必是第三种文明。我们更像是二元化的文明，既包含东方，也有西方元素在内。亚洲的和欧洲的成兼具，所以才既非亚洲，也不是欧洲文明。</p>
<p>我们的文化及地缘政治归属类似于异族联姻家庭中出生者所迷失的个体认同感。他跟所有人都有亲缘关系，却不被视为亲人。</p>
<p>俄罗斯就是这样的一个东西方混血国。它国徽中的双头鹰朝着不同的方向，价值观东西杂糅、领土地跨亚欧，曾是两极世界中的一极。就像所有的混血儿一样，它拥有超凡的能力、极具才华、美丽、孤独。</p>
<p>我们未来的孤独将会是怎样？是孤家寡人、与世隔绝？或者是作为优秀民族，成为国际领袖的那种幸运的高处不胜寒、其他民族和国家都主动让路？这取决于我们自己。</p>
<p>孤独并不意味着完全与世隔绝。不受限制的开放同样不可能。无论前者还是后者，都是在重蹈昔日覆辙。未来自会有它的新错误，不要再犯老毛病。</p>
<p>俄罗斯无疑会发展贸易，吸引投资，交换知识，进行战争，参与合作，加入组织，展开竞争与协作，引起恐惧、仇恨、好奇、欣赏、赞叹。只是不要被虚假目标所误导，不要妄自菲薄。</p>
<p>未来会很艰难，但我时常想起—句经典的俄罗斯歌词：“周围都是荆棘、荆棘、荆棘……怎么星星已然升起？！”<br>
未来也将很有意思。星星会升起。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[分享  -  戒色笔记与思考]]></title>
        <id>https://www.qiumu.club/post/zc2Z9BgPQ/</id>
        <link href="https://www.qiumu.club/post/zc2Z9BgPQ/">
        </link>
        <updated>2021-10-03T02:23:24.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>1.如果你凛然一觉，念头尚未消失，就说明你断念还不够火候。<br>
解析：如果你曾为戒色文章遍寻天下，各种日课一日不落，各种注意事项早已烂熟于心，至今却仍未戒色成功，还在破戒怪圈里不断徘徊，那么十有八九就是你断念还不过关。很多戒友就是如此，他们对戒色文章涉猎极广，各种情况都早已总结在日记里了，最后却还是战败，沦为了戒油子，最重要的原因还是断念水平还不过关。断念是戒色绕不开的话题，戒油子们却妄想通过提高觉悟来弥补这一方面的缺陷，最终的结果自然不言而喻。但经过这么久的沉淀，他们的断念水平也差不到哪去，往往是中规中矩的，偶尔实战还有几次亮眼的表现，但如果遇到大考，表面上似乎闲庭信步，与心魔打地有来有回，内心里却是不断挣扎。而心魔又对各种让我们破戒的奇技淫巧信手拈来，它看你没法一击必杀，便开始准备就地扎营，盖房种田，打算跟戒油子们来一场拉锯战。而戒油子们或许在短期的交战里还算可以兵来将挡水来土掩，可当心魔跟他们玩消耗时便会手足无措了，往往是抵抗一两天，油子精英们可能更长点，一周吧，他们认为心魔的攻势迟早会下去的，只要硬挺，最后便可以保住性命了，可结果往往不随人愿，他们发现这似乎是一场没有尽头的战争，心魔似乎越杀越多，而且自己的内心也越来越焦躁不安，最后在一次次粉红色的枪林弹雨中走位失误，被一颗自己没察觉到的子弹带走了肾精（往往引起他们破戒的不是直接的YY，而是被一种微如秋毫的念头给劫持了，这个念头的出现甚至过程他们都没有察觉到，只是以为自己在践行自己的思想，而恰恰这时他们的行为是不受思想控制的，也不是受心魔驱使，而是受欲望支配后的本能反应）。他们压根没注意到，心魔之所以能够如此长时间闹腾，原因就是他们的断念还不够快，甚至还残存贪恋（这会让心魔得以在一次又一次进攻时不断成长，真正的断念应该是像盖帽一样干脆利落，你一个迟疑，对方的球就已经飞过了你的头顶了，这个要好好体会）。其实他们也明白贪恋是要不得的，可每次念头一上来，他们最先想到的便是偷偷爽一下，然后才反应过来补上一刀，可是往往这时候心魔已经看到了你的破绽，你的贪恋为他们提供了几天的食粮，他们这一慢，可就导致了之后几天的鏖战。其实要解决这种情况也是易如反掌，那就是重视断念，看每一篇戒色文章都要有意识地重视断念的部分，这可是精华中的精华啊，然后多加练习，平时就可以拿负面念头来练手，如果你连负面念头都对抗不了，就别谈更加强大的心魔了，再者就是一定要注意自己的贪恋，一定要争取在贪恋起来之前就灭掉念头，否则，等它出来后，等待你的就是苦战了。</p>
<p>2.不要被心魔偷偷上了高地。<br>
解析：这一点其实就是上面所说的“往往引起他们破戒的不是直接的YY，而是被一种微如秋毫的念头给劫持了，这个念头的出现甚至过程他们都没有察觉到，只是以为自己在践行自己的思想，而恰恰这时他们的行为是不受思想控制的，也不是受心魔驱使，而是受欲望支配后的本能反应”，心魔会在拉锯战中通过不断进攻你来瓦解你的防守，一旦立场略微有些动摇，他们便会从这个漏洞悄悄“溜”进去，然后偷偷取代你的地位，通常的表现便是心魔在一次短兵相接的战斗中，不断的侵扰让你感觉到抵抗是痛苦的，而SY是舒服的，然后这时候再将一种极其细微却又阴狠毒辣的念头注入到你的大脑中，之所以说它极其细微，是因为你在抗争中很可能没办法发现这种念头（主要原因还是觉察力不够强），然后让它在最舒适的环境（立场动摇）中以最得心应手的方式输出自己的观念，“抵抗如此痛苦，还不如破戒”、“去找找H吧，找不到就不看了”等等类似念头，而这种念头往往不是通过直接劝诱，而是通过一种下意识的本能反应，它不需要让你的思维去承认它，这太容易被你断掉了，所以它会直接引导你的身体去打破自己的一条条底线，然后破戒，这也就是先贤所说的：“一念稍疏，陷溺难返。”但要解决的方式也很简单，万变不离其宗，那就是加强自己的觉察力，勤练断念，功夫到了自然可以看破一切潜藏在暗处的邪念。3.有人200天看黄破戒，有人400天情绪破戒，你打算什么时候破戒？ 有人一年战战兢兢，有人五年如履薄冰，你又打算怎么做？</p>
<pre><code> 解析：这点主要是用作思维对治，许多戒油子就是因为每戒一定时间便开始松懈，当然他们的松懈一般也不是一下子就全放掉了，他们其实自己也知道松懈是很危险的，长年累月的学习也让他们明白放松是会导致一失足成千古恨的，但赖不住人的劣根性，他们往往是一点一点放弃的，今天少看一些，明天少记一些，后天就不复习了，久而久之自然被心魔一个猝起不意打得狼狈不堪。而这句话恰好就可以很好的防止这种情况的发生，只要你们牢牢记住这句话，平时有事没事便想一下，自然而然就会不断保持在警惕的状态，当然，每个人都有每个人的道，也许这句话没法触碰到你的痛处，自己也可以去找找类似的句子来反复思维进行洗脑。但道归道，如果自己只是光说不做，对破戒毫不感冒，那破戒也是实打实会的。
 再给大家一句话：斩断邪念，你舍得吗？
</code></pre>
<p>3.有人200天看黄破戒，有人400天情绪破戒，你打算什么时候破戒？ 有人一年战战兢兢，有人五年如履薄冰，你又打算怎么做？</p>
<pre><code> 解析：这点主要是用作思维对治，许多戒油子就是因为每戒一定时间便开始松懈，当然他们的松懈一般也不是一下子就全放掉了，他们其实自己也知道松懈是很危险的，长年累月的学习也让他们明白放松是会导致一失足成千古恨的，但赖不住人的劣根性，他们往往是一点一点放弃的，今天少看一些，明天少记一些，后天就不复习了，久而久之自然被心魔一个猝起不意打得狼狈不堪。而这句话恰好就可以很好的防止这种情况的发生，只要你们牢牢记住这句话，平时有事没事便想一下，自然而然就会不断保持在警惕的状态，当然，每个人都有每个人的道，也许这句话没法触碰到你的痛处，自己也可以去找找类似的句子来反复思维进行洗脑。但道归道，如果自己只是光说不做，对破戒毫不感冒，那破戒也是实打实会的。
 再给大家一句话：斩断邪念，你舍得吗？
</code></pre>
<p>4.要提高看戒色文章的目的性，不要当小说看，这种走马观花的做法并不会有多大作用，这样的学习往往只是自我安慰罢了。<br>
解析：许多戒油子可能和我曾经很像，那便是看戒色文章时没法沉下心来看，一目十行，一篇文章过去后，经常没什么收获，好像看的东西一直在重复，觉悟也一直在那，没什么改变。这种读法往往只是图个心理安慰：我今天有努力了，我看戒色文章了，我坚持下去理应戒色成功。 可事实是这样吗？最后还不是落到破戒的田地，有句话是这么说的：别假装努力，结果不会陪你演戏。 你一次次的走马观花，不仅让自己感觉没什么收获，长期以往还会让你产生一种挫败感：我看了这么多戒色文章，最后还是破戒了，难受。 可你仔细想想，你自己该成功吗？别人看戒色文章，咬文嚼字，看到有感悟之处动笔记下；你看戒色文章，手指疯狂往上滑，恨不得在几秒内浏览完一篇戒色文章，就算有感悟的地方，那也让你错过了，然后看完后页面一关，打个卡，完事，该吃吃该喝喝该睡睡，一旦谈起刚才戒色文章讲的什么，大脑只是跳出几个词：断念要快，要早睡，多学习戒色文章。说要详细谈一下内容，好了，脑子一片空白，“反正也就那些，有什么好谈的？”然后继续混下去......<br>
为了摆脱这种行为，我建议大家在看戒色文章前，好好看下标题，弄明白它大概要讲什么，然后再开始学习，期间要对标题所对应的内容多加注意，因为作者既然写了这个标题，那么代表这部分内容会是作者的精讲内容，字里行间往往藏着作者百经沙场得出来的经验，而这些经验，一不小心，便可以打通你的任督二脉，让你的觉悟飞升。当然，有一部分是无论如何都不可以忽略的，那就是关于断念的内容，这是戒色的根基，一定要好好看，每个人的观点大致是一样的，但是每个人的表达方式都有所不同，每个人的接受程度不同，也许某一个作者的观点刚好就能刺激到你的神经了呢？ 最后看完戒色文章，要好好回忆下自己看了这篇文章，学到了什么，巩固了什么，好的地方要记下来，时常复习，这样才能让觉悟一步步完善，而不是像之前那样，看似完整，实则漏洞百出。</p>
<p>这一期我把很多的点都融合在解析里了，大家可以多看几遍多去体悟下里面的内容，祝你们最后都能有所收获！</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[分享  -  女性到了美国 为什么就不愿回国了？]]></title>
        <id>https://www.qiumu.club/post/yzBFAart3/</id>
        <link href="https://www.qiumu.club/post/yzBFAart3/">
        </link>
        <updated>2021-10-03T02:17:11.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>我有个朋友在美国留学、后在美国工作二、三十年，退休后回到重庆，但是他的妻子（既没有美国的教育背景，也没有中国大学的文凭）却执意留在了美国。我来美国前，也曾请教过他，因之前对美国了解甚少——比较熟知的只是那些写在美国如何在餐馆辛苦打工、四处奔波的个人奋斗故事，所以临行前心情十分忐忑，我告诉他我担心自己不适应，我可能会很快回国的；况且我一直希望退休后能做些帮助山区孩子的事情。他却毅然断定，我一定会喜欢上美国的生活，慈善的事也许会做，但是回去的可能很小。他说他在美国认识的那么多华人，男性回国发展的多，但是女性回去的比例很小。</p>
<p>如今，我在美国也待了几年，除了必须要学会开车外（我多年前在国内开车撞了电杆，从此放弃，并且想起开车就很惧怕）和工作得从基层干起外（如果我已有驾照并且敢于开车，因为个人考核优秀，现在就可以申请业务主管了），比较享受美国的生活。先前也写过《不海归的理由》，主要着意于美国的整体富裕度、社会有序性、相对均等的机会，弱势群体也能享受到的平等和尊严，以及免费的从小学到高中的教育和覆盖将近88%的医疗保险机制（政府现在还在尽力改善其医疗体系）等等。下面是以女性的视角来探讨美国的吸引力。</p>
<p>1、婚姻、恋爱机会：单身或离婚大龄女性，即使带着孩子，在美国再婚也很容易。</p>
<p>我在国内有两个离了婚的女性朋友，一个是重点大学毕业，在公司任中层干部，34岁，素质、相貌都不错。她是只重感情，不太考虑物质的人，她和先生结婚时还是租的房子，对方收入比她低一倍，她也一点也不介意；几年后男方在单位当了一点小主管，开始整天在外面应酬、打麻将，有时还不回家，沟通很久对方也没有改善，最后离了婚，一个人带着小孩，虽然男方还不愿在财产上作一点让步。可是在网上交友了很久，也见了很多人，她失望的发现离婚的女人带着孩子想要结婚真的很难。条件稍微好点的——其实她对经济条件的要求依然不高，和她差不多的就行，她最在意对方是否重视家庭。可是她发现这些年近40甚至远远超过40岁的男士们很多都要找30岁以下的，也有很多人对她很感兴趣，可是听说她带着孩子，就立即没有下文了。另外一个朋友，长得很漂亮，而且温柔、贤惠，工作也挺好的，我也曾试图帮她介绍适合的男士，他们最初听到她这些条件非常满意，可是一听到她已经43岁了，马上就找借口回绝了，而这些男士年龄也都在47～53之间了！</p>
<p>与国内的情况炯然不同的是，在美国，女性是否还年轻、是否带着孩子就完全不是障碍了。常看美国的征婚广告，大多数男方对女性也有年龄要求，但是通常要求对方比自己大、或小5岁以内，没有结过婚的男士娶离婚带着小孩的，或者娶年龄比自己大的女人有很多。他们更在意的是双方是否有共同的爱好，价值观，性格脾气是否合拍等。</p>
<p>我在美国银行的同事有两个离了婚，一个33岁，一个43岁，都带着三个孩子。33岁的那个去年再婚，对方和她一样大，从来没有结过婚，也没有孩子。43岁的那个因为先生爱上别人提出离婚，正在分居中（美国很多州的法律都规定离婚前要先分居一年），这是她第二次婚姻，她先生和她结婚时也是第一次结婚，没有小孩，而且为了她的三个小孩，他决定不再要小孩了；虽然他们即将离婚，那个男的周末还常带她孩子出去玩，还在积极争取更多的探视权，她为此常向我抱怨。她现在的男友比她大两岁，离了婚，没有小孩，他们打算等她离婚后就结婚。我曾经开玩笑的告诉她们，在中国，离婚还带着孩子的女性，特别是那些年过40的女人，是很难找到如意的结婚对象的，也简单的给她们阐述了原因，她们深为不解。</p>
<p>2、就业歧视少，相貌平平的女生也不用整容去找到自己心仪的工作。</p>
<p>在国内的招聘广告里，我们会看到很多习以为常的歧视性规定：比如年龄，比如身高，相貌，甚至身材，婚否等。事业单位接待人员、秘书，总裁助理等凡是涉及一点社交或者服务业的工作，甚至有的学校招老师，银行招职员，也会理直气壮的要求相貌端庄、气质好，身高多少厘米以上。人的相貌真的比一个人的职业素质、专业能力更重要吗？</p>
<p>对年龄的限制就更荒诞了，大多数招聘广告要求35岁以下（我所指的是非高级管理和高级技术人才），连普通公务员的招聘也对年龄设立了限制，还有很多行业要求28岁以下，似乎这些行业都是吃青春饭的；又仿佛人过了35，简直老而无用，真是像古人叹息的老而不死为贼也，而那贼才刚过35，是一生智力、精力的巅峰时期。所以我们常看到女大学生为了求职去整容，也看到大多数人虽然不喜欢自己的工作也不尽力工作但是一生待在自己不喜欢的岗位上，因为再就业又要面临太多限制，一不小心超过35岁，有再就业的心，也无跳槽的胆。</p>
<p>我初到美国看到美国公司的招聘广告居然没有一个提到年龄，相貌，身材，婚否等方面的限制，很为吃惊，后来知道美国有法律明文规定，一旦违反，必以重处。你不会看到美国长相普通的女大学生整容找工作，而是三十多岁，四十多岁的人还重返校园，准备换行业。因为在美国，30多岁还很年轻，对很多人而言，还可能是人生的新开始。<br>
我上次回国在飞机上认识一个北京人，她多年前嫁到美国，然后生育三个小孩，等最小的小孩上了小学，36岁的她才在本地的大学开始念会计本科，然后硕士，她现在是她所在州一家银行的高级财务主管。我家先生也是30多岁才转换的行业，他一路追逐过演员梦，作家梦，最终却考了注册会计师。我自己也想多尝试几个工作，希望从中找到自己的最爱，需要返校念书，就去念书，不用担心自己的年纪。</p>
<p>3、健康的重视家庭的社会风气。</p>
<p>在美国，绝大多数人都非常的重视家庭，日理万机的总统也会抽空参加孩子学校要求家长参加的一些活动。你会很少看到哪个成功人士谈为了自己的事业忽略了自己的家庭而观众还给予赞美和同情的，而是毕业于名校的女性辞职在家亲自带孩子的故事。</p>
<p>我很喜欢这种社会风气，绝大多数人以家庭为主；下班后就完全是自己的生活了，少有应酬，也少有加班。我接触到的那些所谓事业成功人士（公司地区副总裁，财务总监，经理，销售总监，校长等；由于生活圈子有限，我没有接触到那些从政的人和千万、亿万富翁等）下班就回家照看孩子，周末也是和家人在一起，或者发展自己的个人爱好，他们有的自己酿造啤酒，有的绘画，有的和朋友组建业余乐队。那种下班后先去公款吃喝，再公款K歌，然后什么乱七八糟的洗浴等少有听见。遇有PARTY，一般都是携妻带子一起参加。</p>
<p>美国离婚率也挺高的，一旦双方出现不可解决的问题，或者一方不再爱另一方，大多数会选择离婚，不会为了孩子勉强留在一起。也看到少数男士有情人的丑闻，但是那种事业稍微成功的男士就在外面包二奶、三奶，养情人的事远远没有国内那么盛行，更少有官员有一堆情人，情人间还比拚才艺的荒诞故事。除了因大多数人珍视家庭，正确的社会舆论导向外，我想美国少应酬，以家庭生活为主的生活方式也是很重要的原因。大家下班就回家，哪里有很多发展情人的机会呢？又没有公款消费，怎么给情人提供物质便利呢？如果夫妻一方谁有外遇，连邻居都会瞧不起。当然这些也是我来美国才了解到的，没来美国前，以为美国人的生活很随便，夜夜笙歌。</p>
<p>4、人际关系简单，不用“勾兑”主管；送礼在意的是“礼轻人意重”。</p>
<p>这个对于书呆子性格的我来说就简直是梦寐以求的。在单位不用尽力讨好主管，对一些事情有异议也可以直接提出，不用担心主管给你小鞋穿。我分析原因有以下几个：</p>
<p>（1）美国大部分公司都有个人考核，但这些指标通常比较客观，比如我所在银行对普通职员的考核，其分数由电脑自动提取并排名，这是你个人完全能够控制的。</p>
<p>（2）美国人从经理、更高职务的主管，到普通职员，跳槽是很频繁的事，如果做的不如意，或确实遇到少见的小人，跳槽就是，绝大部分公司都有医疗等福利以及上面提到的就业限制少等原因，所以无后顾之忧。</p>
<p>（3）美国公司开会少，会议还多为电话会议，特别是中低级别的员工，因此大家聚在一起贬低某些部门或者员工的办公室政治就少得多。要参与到办公室政治，几乎得升到高级管理人员才行！</p>
<p>同事间关系因为以上原因也很简单，大家之间的利益冲突比较少，另外一点非常重要的原因就是，在美国很多公司里，升职不是由主管决定和提拔的，而是你自己的表现、能力和你是否提出升职。比如在我所在的银行，常常有升职机会，如果你有兴趣并觉得胜任就可以提出申请，但是你的申请首先得经外包的人力资源公司筛选通过，然后才安排到银行的人力资源部门面试，最后是你要工作的部门经理的面试。</p>
<p>主管、同事结婚、生小孩、过生日，你也不用去，更不用说主管的父母、儿子过生日了，除非他/她是你的朋友，他们把同事和朋友关系划分得很清楚，同事就是大家工作时的同伴，和你的生活没有关系。即使要送礼，美国人也是追求的“礼轻人意重”，他们圣诞节互赠的礼物一般不会超过20块。我还在中行上班时，听说我们单位很多中层干部都给行长送礼，我似乎是特别不懂事的人，但是我真是不擅长，也不喜欢；如果非要送礼，该送什么呢？价值多少为好？万一主管推辞或者人家真的不喜欢是否该真的拿回去呢？这些问题我琢磨很久，至今还是没有得出答案！</p>
<p>5、相对包容、宽松的社会环境，简单的成功标准，攀比之风低迷。</p>
<p>我在前一篇回国见闻的文章里也写到，现在国内很多女性对幸福婚姻的界定就是嫁给有钱并大方的男性（连有些媒体似乎也对此津津乐道，比如他们对比女明星的婚姻，并认定嫁给最有钱的就是最成功的），还要和周围的人攀比攀比。连给妹妹家打扫卫生的那个阿姨（49岁）居然都告诉我们说她有个朋友嫁了个有钱的台湾人，住的是别墅，她也想，尽管她现在的男朋友对她非常好！不少男性就比谁事业更成功，车子更奢华，情人或者第二任或第三任妻子多年轻、多漂亮。</p>
<p>最有趣的一个故事是，我国内的一个朋友问她银行的一个同事：“你的新发型很好看，在你们县（她那个同事刚从成都的一个郊县调到市区）里做的吗？”那个女同事马上翻了脸，非常生气地说，我怎么可能在那里弄头发，我这个发型花了多少钱！而在美国，那样的生气然后炫耀，别人一定不会理解的，而且你想炫耀的机会都很少。美国的女性看到同事漂亮的衣服、首饰也会赞扬，但是没有人会问你品牌，价格。就连你房子的价格，他们也不会打听。</p>
<p>在婚姻上谁娶了年轻、漂亮妻子或者那个女的嫁了个大款也简直没有值得骄傲的资本，在他们看来，幸福的婚姻是尊重和爱对方，有共同的价值观，相似的爱好，两人还是最好的朋友。对于事业上的成功，他们也有着完全不同的注释。你如果咨询一个老美在美国做什么工作最好，大多数人会异口同声地告诉你做你喜欢的事！大多数人觉得做自己喜欢的工作，发挥自己的才能就是成功的事。</p>
<p>我想其根本原因是美国人的幸福观更建立在做自己喜欢的事，过自己想要的生活上，幸福并没有统一的标准，他们也不会以自己的人生观去衡量别人，最显著的例子是在美国各个年龄段都有不少单身的人，但是其它人也不会在背后谈论这些人有问题或者挑剔，他们坚信每个人都有权选择自己的生活，旁人怎么能去判定别人是否成功、是否正常、是否幸福呢?</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[分享  -  历史是如何让亲美变成仇美]]></title>
        <id>https://www.qiumu.club/post/hQ38e_qaJ/</id>
        <link href="https://www.qiumu.club/post/hQ38e_qaJ/">
        </link>
        <updated>2021-10-03T02:15:50.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>洪振快<br>
1943年，抗战艰难时期。7月4日是美国独立纪念日，中共党报《新华日报》发表社评，题名为《民主颂献给美国的独立纪念日》，文章中说：“从年幼的时候起，我们就觉得美国是个特别可亲的国家。我们相信，这该不单因为她没有强占过中国的土地，她也没对中国发动过侵略性的战争；更基本地说，中国人对美国的好感，是发源于从美国国民性中发散出来的民主的风度，博大的心怀……中国人感谢着”美麦”，感谢着”庚款”，感谢抗战以来的一切一切的寄赠与援助；但是，在这一切之前，之上，美国在民主政治上对落后的中国做了一个示范的先驱，教育了中国人学习华盛顿、学习林肯，学习杰弗逊，使我们懂得了建立一个民主自由的中国需要大胆、公正、诚实……我们相信，这才是使中美两大民族不论在战时，在战后，一定能够永远地亲密合作的最基本的成因。”</p>
<p>客观地说，假如没有美国，中国的抗日战争能否胜利，恐怕是个未知数，至少，抗战不会八年就能胜利。对于抗战期间美国对中国的实际援助与贡献，当时中国国内各阶层对美国普遍都有好感。《新华日报》的文章是给国内各阶层尤其是知识分子看的，这篇评论文章显然能赢得读者的心。储安平后来在一篇文章中写道：“在战争时期，中国人对于美国都怀有一种广泛的好感。这种感情，包含着感激和敬佩两种成分</p>
<p>在战争中，美国援助我们，鼓励我们，支持我们；除了在日后发觉的雅尔塔会议一次以外，美国没有背负过我们。我们赖有美国的支持和援助，乃得咬紧牙关，撑过最艰苦最黑暗的日子，以期获取最后的胜利。……中国人感激美国，器重美国，甚至崇拜美国！这种广泛普遍的友情，在国际历史中亦不多见。”这个看法在当时的知识阶层中应该具有普遍性。</p>
<p>因此，到抗战结束时，中美处于历史上的蜜月期，包括中共，对美国也很有好感。还有美国的档案揭示，当时美国想在远东扶持中国成为世界大国，作为其盟国，扼制日本，牵制苏联，维持远东和平秩序。美国的设想是在中国搞美国式的民主，希望国民党和共产党竞争，就像美国的民主党和共和党的角色一样，为此主张国共合作建立民主联合政府。对此，延安是欢迎的，毛泽东也是兴奋的，故而在1945年4月24日的中共七大上做了《论联合政府》的政治报告，提出要自由选举产生正式的联合政府。</p>
<p>然而，国民党既不愿与其他党派分享权力，中共也有更大的政治抱负，由此合作难成，联合政府计划无疾而终。进而国共鏖兵，共产党倒向苏联，美国为扼制苏联而支持国民党。特别是朝鲜战争爆发，中共“一边倒”之后，美国就成了最凶恶的帝国主义了。</p>
<p>朝鲜战争爆发后中共的政治动员及所搞的“三视”运动，彻底改变了大部分中国人（大陆）对美国的认知。<br>
1950年6月25日，朝鲜战争爆发。10月19日晚，中国人民志愿军开始秘密入朝参战。</p>
<p>在做出入朝参战的决策前，中央高层存在意见分歧。著名党史专家逄先知在所著的《毛泽东与抗美援朝》一书中提到，在10月4日下午召开的中央政治局扩大会议上，“多数人不赞成出兵或者对出兵存有种种疑虑”。不赞成出兵的理由是多方面的，其中一个方面是“我军的武器装备远远落后于美军，更没有制空权和制海权”。说得简单点，是美军强悍，参战的胜算不大。</p>
<p>如果对比1950年时的中美国力，可以发现实力更为悬殊：美国国民生产总值占整个资本主义世界的2/3，工农业生产总值高达15078亿美元，钢产量为8770万吨；而中国的工农业生产总值只有人民币574亿元，钢产量不过81万吨。另外，美国还有最具威慑力的武器：原子弹。</p>
<p>由此可知，当时“多数人不赞成出兵或者对出兵存有种种疑虑”是正常现象，它不仅出现在政治局扩大会议上，在社会上也同样存在。为此，需要一场社会动员才能打消大家的疑虑，而“三视”教育运动应时而生。<br>
所谓“三视”，指的是仇视、鄙视、蔑视美国。其具体内涵，1950年11月3日的《人民日报》有一篇报道解释得比较清楚。该报道介绍一份《怎样认识美国》的宣传提纲分为三个部分：“第一部分标题是”仇视美国，因为它是中国人民的死敌”，这部分说明美国……正在准备进一步侵略中国，它是中国人民的死敌，所以全中国人民都应该仇视它。第二部分的标题是”鄙视美国，因为它是腐朽的帝国主义国家，是全世界反动堕落的大本营”……说明了美国经济上和政治上的不民主及文化的堕落情形……第三部分的标题是”蔑视美国，因为它是纸老虎，是完全可以打败的”，这部分说明了美国政治上的弱点及军事上的弱点，说明了美国必然失败的道理。”</p>
<p>“三视”教育的目的是清除社会上存在的亲美、崇美和恐美心理。这种心理，尤其是在与美国关系较密的一些人士中，如民族资本家，留美的知识分子，基督教、天主教信徒和教会学校师生等中间普遍存在。</p>
<p>著名历史学家陈垣当时是辅仁大学校长。辅大有天主教背景。陈垣在12月8日的《人民日报》上发表一篇文章，题目是《美国从来就是我们的敌人》。文中说：“社会上还有些人有”崇美””恐美”心理”，“凡是”崇美”的，是因为没有民族的自尊心。凡是”恐美”的，是没有民族的自信心。”</p>
<p>据当时一份要求在全国开展时事宣传的指示，要求“坚决消灭亲美的反动思想和恐美的错误心理”，可见“崇美”“恐美”被看作是错误心理，而“亲美”则被看作反动思想，性质比“崇美”“恐美”更严重。</p>
<p>“三视”教育运动进行得轰轰烈烈。全国各种媒体大量刊载相关文章。一份调查统计，1950年全国出版的比较重要的147种期刊中，第10期、11期抗美援朝的宣传文字约占16%的篇幅，其中综合时事类期刊更是占了35.5%。《人民日报》特辟《抗美援朝专刊》，从1950年12月4日到1954年9月5日，共出了190期。文联动员作家运用各种艺术形式诸如电影、戏剧、曲艺、歌曲、诗歌、小说、绘画等，工厂、农村、机关、学校、连队、街道则利用黑板报、墙报、宣传画、报告会、座谈会、控诉会、声讨会等方式，进行广泛、深入的“三视”宣传。</p>
<p>“三视”教育运动塑造了一代人对于美国的认知。至此以后，美国在许多中国人（大陆）心中的形象，由抗日战争时期的民主、文明、对中国友好的国家，变成了“世界上最反动的、最野蛮的、最富于侵略性的帝国主义国家”、“中国人民的死敌”。</p>
<p>“三视”教育运动所形成的观念，也在潜移默化地影响中国人。1951年7月1日朝鲜停战谈判消息传到北京后，“很多群众对媒体中称李奇微为”将军”、为”联合国军总司令”甚为不满”，因为据“三视”教育中接受的观念，李奇微乃是美帝国主义的代表，又怎能尊称其为将军呢？新闻稿件和发言稿中，到处都是匪类、帝国主义、恶魔、法西斯等“刺激性的词语”，1952年5月周恩来曾指示要“避免或少用不必要的刺激性语句”。直到1972年，中国政府宣布尼克松访华的消息，中国的普通群众“在感情上一时无法接受”，当他们在报刊上看到毛主席与“美帝国主义头子”尼克松“握手言和”的时候，他们普遍感到惊愕，以致目瞪口呆。</p>
<p>抗美援朝中的政治动员是成功的。从此以后，仇美心理影响了几代中国人（大陆）。直到现在，很多人仍然不清楚，他的心理是历史塑造的，而不是基于对现实美国的理性、客观认知。正如同美国人对共产党治下的中国不理解而对中国人存有偏见一样，许多中国人因历史塑造的仇美心理及对现实世界的认知视角出现偏差，而对美国存有偏见。客观、理性地认识世界，是理性的社会心态形成的基础，也是社会平稳转型的前提。然而，由于历史的原因，客观、理性的社会心态的形成并不容易。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[评论  -  平民经济动向：姗姗来迟的消费主义]]></title>
        <id>https://www.qiumu.club/post/z9oQ6JKz4/</id>
        <link href="https://www.qiumu.club/post/z9oQ6JKz4/">
        </link>
        <updated>2021-10-03T02:08:41.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>秋木<br>
驱动一个国家经济发展的，在于货币的流通，流通产生流向，流向让一部分人富起来。谈到经济结构，我们总是抽象化地把平民手握的财富整体化，认为平民的财富累积起来权重较大，不论事实是否如此，这种整体化让人更方便地理解社会思潮对经济的影响，穷人的想法是最好左右的。</p>
<p>说消费主义在中国是姗姗来迟的，是因为中国人民早在十几年前就已经富起来了。侵略最好的方法放眼长远是文化侵略，但要想短期受益，就要像成吉思汗一样直接掠夺。西方的金融家在富起来的这十年中持续向中国输入西方国家早在上个世纪就玩过的资本套路，股票，虚拟币，传销，网贷，当中国人的金钱意识已经成熟，懂得骗钱的骗局长什么样时，西方才祭出消费主义这种有问题的价值观。</p>
<p>中国的上几代人都是从贫穷中走来，在贫穷中去的，手握财富的这代年轻人亟需改变自己的处境，可见中国有最适合消费主义生长的土壤，那消费主义已经发展到什么程度了呢？已经病入膏肓。生活中随处可见病态消费产生的现象，直播打赏，奢侈品，价格高的服饰化妆品，随着这些消费额占比越来越大，不禁让人感到疑惑？是谁把这么多钱花在生活的非必需品上？</p>
<p>穷人，或者说恰好夹在有产者和贫民之间的中国青年们，他们一方面厌恶贫民简朴的生活方式，一方面追求、渴望让人感到享受的生活，而他们手里的财富又不足以让自己过的更舒坦一点，只能去支付相比自己收入较高的钱，去换取一种病态的享受，和更大的生活压力，以及还不完的贷款。中产阶级呢？如果他们选择把自己的钱花在追求更加轻奢的生活上，增加的是中国的消费力，其他有产者都是如此，他们会变相地把自己的钱重新投入社会，而不是给社会增加经济负担。所以穷人的消费主义，才叫消费主义。</p>
<p>消费主义的发展有何影响？首先受到波及的会是一部分人的社会地位的下降，比如追求外表的女性，花着不符合自己消费能力的钱，买自己不需要的或者可以降低成本的化妆品，奢侈品，让本来就处于劣势地位的女性更加依赖男性提供的消费资源，虽然这是一条从无产化有产的捷径，但在女性向男性出卖色相，换取财富时，女性已经被自己物化了。由此产生的影响，是更加畸形的婚姻观和恋爱观，女性的观念越发向财富靠拢，男性就越难负担起婚姻的成本，即使勉强负担得起，生育又成了问题，生活成本越来越高，教育的成本也越来越高，各种贵族式教育，价格高昂的辅导班让国家掏钱的义务教育显得无足轻重；随着社会福利体系越来越完善，抚养儿女的作用会逐渐消失。当性需求的问题被解决时，消费主义会导致两性社会隔离的和生育率的下降。</p>
<p>消费主义作用在年轻人身上的另一个效果是榨取所有年轻人的空余时间和空余劳动力，所谓防止年轻人“躺平”。更高的生活成本，迫使年轻人去赚钱。但从现象反观原因，消费主义在中国之所以能发展如此，一大原因就是年轻人的“躺平”，996、715、末尾淘汰制、军事化管理、KPI考核这些压榨手段，加上越来越难的求职，越来越高的房价和超前消费观，让年轻人的幸福感下降，马太效应产生的鸿沟，让年轻人渴望富人生活，奈何自己能力有限，只能用消费去获得享受，这种病态的循环有没有可能取代常规消费，来促使下一代组成的社会的经济运转，令人感到担忧。</p>
<p>消费主义不是自己产生的，是被人带来的，年轻人要学会理性消费，学会由奢入俭，学会存钱，才能培养正确的消费观，为了自己而活。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[分享  -  对他人贬低一个宗教信仰能否表达抗议或不满]]></title>
        <id>https://www.qiumu.club/post/-vk6bUCJu/</id>
        <link href="https://www.qiumu.club/post/-vk6bUCJu/">
        </link>
        <updated>2021-09-30T13:02:19.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>一、批评和抗议的区别<br>
批评和抗议不同，批评是一种指正，抗议则是对对方带有意见。对于一个宗教信仰(即公共思想)所有的人都可以表达自己的观点(包括颂赞和贬低)，并且可以互相交流探讨乃至就事论事互相批评指正，但抗议则已经干涉了他人信仰自由的表达权利，是带有意见和恨意的做法，已牵涉极端范围。<br>
二、对他人贬低一个宗教信仰能否表达不满？<br>
当然不能。譬如在信仰里一个人若是颂赞耶稣他就从耶稣得益处，若是贬低耶稣他就从耶稣受亏损，在此无论他是颂赞还是贬低，其益处和亏损都是其个人的事，与他人何干？他人何来不满？对待耶稣道理如此，对待穆罕默德道理亦是如此。可见在此任何不满都是狭獈的表现。<br>
三、关于伊斯兰教<br>
对于一个宗教信仰，有人颂赞就有人贬低。简单的说吧，如果一个民众当街举牌说“黙罕穆德是骗子”，那么伊斯兰教信众是否会因此对其产生意见或恨意？抑或能采取象伏尔泰所说的客观态度：“我不同意你的观点，但我誓死捍卫你说话的权利。”--事实上以上两种不同的态度就能区分其宗教信仰的性质。<br>
四、关于基督教<br>
对于一个宗教信仰，有人颂赞就有人贬低。同样的说，如果一个民众当街举牌说“耶稣是骗子”，那么基督教信众是否会因此对其产生意见或恨意？抑或能采取象伏尔泰所说的客观态度：“我不同意你的观点，但我誓死捍卫你说话的权利。”--事实上以上两种不同的态度就能区分其宗教信仰的性质。<br>
五、总结：<br>
综合以上也就是说，不论是基督教还是伊斯兰教等不同宗教信仰的信众，若有人贬低其信奉的宗教信仰，那么他们都可以和对方就着不同观点(包括颂赞和贬低)彼此交流探讨，亦可就着不同观点互相批评指正，但都无权因此对对方只因观点不同就产生意见或恨意（譬如抗议、骂言等），而是彼此尊重对方发表自己观点的权利。</p>
]]></content>
    </entry>
</feed>